{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"PetStop C\u00f3digo da Disciplina : FGA0208 N\u00famero do Grupo : 03 Sobre O Projeto O PetStop \u00e9 uma Plataforma Web de f\u00e1cil acesso, que desenvolvida por estudantes da Faculdade do Gama - FGA, visa ser um mecanismo de uni\u00e3o entre prestadores de atividades volunt\u00e1rias e donos de animais dom\u00e9sticos de pequeno porte. Nosso objetivo \u00e9 disponibilizar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com um pre\u00e7o acess\u00edvel ou de forma gratuita, ocorrendo por meio de eventos beneficentes aos finais de semana que disponibilizam cuidados b\u00e1sicos, feiras de ado\u00e7\u00e3o e doa\u00e7\u00f5es diversas, visando principalmente popula\u00e7\u00f5es carentes das regi\u00f5es administrativas do Distrito Federal. Alunos Foto Matr\u00edcula Nome GitHub 18/0030272 Ant\u00f4nio Ruan Moura Barreto @RuanMoura 18/0030345 Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena @senaarth 17/0032591 Edvan Gomes @eddie-gomes 18/0052845 Gabriela da Gama Pivetta @gabrielapivetta 16/0032903 J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins @jschneiderm98 17/0122549 Paulo Gon\u00e7alves Lima @PauloGoncalvesLima 17/0113060 Pedro V\u00edtor de Salles Cella @pedro-cella 17/0045269 Sara Campos @saracampss 18/0028324 Thiago Luiz de Souza Gomes @thiagomesUNB 18/0028685 Victor Samuel dos Santos Lucas @victordsantoss 17/0115500 Vin\u00edcius Vieira de Souza @faco400","title":"In\u00edcio"},{"location":"#petstop","text":"C\u00f3digo da Disciplina : FGA0208 N\u00famero do Grupo : 03","title":"PetStop"},{"location":"#sobre-o-projeto","text":"O PetStop \u00e9 uma Plataforma Web de f\u00e1cil acesso, que desenvolvida por estudantes da Faculdade do Gama - FGA, visa ser um mecanismo de uni\u00e3o entre prestadores de atividades volunt\u00e1rias e donos de animais dom\u00e9sticos de pequeno porte. Nosso objetivo \u00e9 disponibilizar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com um pre\u00e7o acess\u00edvel ou de forma gratuita, ocorrendo por meio de eventos beneficentes aos finais de semana que disponibilizam cuidados b\u00e1sicos, feiras de ado\u00e7\u00e3o e doa\u00e7\u00f5es diversas, visando principalmente popula\u00e7\u00f5es carentes das regi\u00f5es administrativas do Distrito Federal.","title":"Sobre O Projeto"},{"location":"#alunos","text":"Foto Matr\u00edcula Nome GitHub 18/0030272 Ant\u00f4nio Ruan Moura Barreto @RuanMoura 18/0030345 Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena @senaarth 17/0032591 Edvan Gomes @eddie-gomes 18/0052845 Gabriela da Gama Pivetta @gabrielapivetta 16/0032903 J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins @jschneiderm98 17/0122549 Paulo Gon\u00e7alves Lima @PauloGoncalvesLima 17/0113060 Pedro V\u00edtor de Salles Cella @pedro-cella 17/0045269 Sara Campos @saracampss 18/0028324 Thiago Luiz de Souza Gomes @thiagomesUNB 18/0028685 Victor Samuel dos Santos Lucas @victordsantoss 17/0115500 Vin\u00edcius Vieira de Souza @faco400","title":"Alunos"},{"location":"goodpractices/","text":"Objetivo O documento foi criado com o objetivo de assegurar um fluxo de trabalho cont\u00ednuo e padronizado. Isso possibilitar\u00e1 rastreamento das funcionalidades desenvolvidas e facilitar\u00e1 a implementa\u00e7\u00e3o de pipeline de integra\u00e7\u00e3o (CI - Continuous Integration) e entrega cont\u00ednua (CD - Continuous Delivery). Dessa forma, ser\u00e1 usada a estrat\u00e9gia de Git Flow. Gloss\u00e1rio Branch \u2192 ramifica\u00e7\u00e3o da correspondente vers\u00e3o do c\u00f3digo fonte, podendo conter adi\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es, testes e/ou documenta\u00e7\u00e3o; Commit \u2192 conjunto de altera\u00e7\u00f5es da respectiva branch acompanhado de uma mensagem explicativa; Master/Main \u2192 branch onde a vers\u00e3o mais est\u00e1vel do produto; Devel/Development \u2192 branch de desenvolvimento do produto; Pol\u00edtica de Branch Nomenclatura Nos reposit\u00f3rios de desenvolvimento, todas branchs criadas devem estar relacionadas a uma funcionalidade, corre\u00e7\u00e3o ou teste. Consequentemente, nesse caso, ela estar\u00e1 associada a uma issue . Para o caso do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, as branchs n\u00e3o precisam estar relacionadas a issues , funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es, sendo que o que as define \u00e9 o tipo de documento a que ela est\u00e1 associada. A nomenclatura das branchs deve seguir o seguinte padr\u00e3o: f (n\u00famero da feature ) i (n\u00famero da issue ) - (t\u00edtulo) O t\u00edtulo deve estar na l\u00edngua inglesa, usando underlines para substituir os espa\u00e7os. Exemplo do reposit\u00f3rio de desenvolvimento: f02i03-crud_publication Exemplo do reposit\u00f3rio de desenvolvimento: f05i07-navigation_route Exemplo do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o: backlog Pol\u00edtica de commits O padr\u00e3o usado nas mensagens dos commits ser\u00e1 a escrita na l\u00edngua inglesa com verbos no infinitivo. A mensagem deve ser constru\u00edda pelo tipo seguido da descri\u00e7\u00e3o, que deve possuir no m\u00e1ximo 50 caracteres. Caso for preciso mais, cria-se um resumo, adiciona-se uma linha em branco e descreve-se o commit com o n\u00famero de caracteres necess\u00e1rios, onde cada linha deve conter no m\u00e1ximo 72 caracteres. Al\u00e9m disso, um commit deve ser feito a cada nova adi\u00e7\u00e3o/corre\u00e7\u00e3o. Esses s\u00e3o os chamados commits at\u00f4micos. Exemplos: feat: create component button fix: fix error of home page O commit deve corresponder a um dos seguintes tipos: build \u2192 altera\u00e7\u00e3o que afeta o sistema ou depend\u00eancias externas; ci \u2192 altera\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o dos arquivos de Continuous Integration ; docs \u2192 altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o; feat \u2192 nova funcionalidade; fix \u2192 conserto de bug ; perf \u2192 altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que aperfei\u00e7oa a performance; refactor \u2192 altera\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo que n\u00e3o conserta bugs nem adiciona funcionalidade; style \u2192 altera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o afetam o significade do c\u00f3digo; test \u2192 adi\u00e7\u00e3o/corre\u00e7\u00e3o de testes. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de boas pr\u00e1ticas Sara Campos, Edvan Gomes e J\u00falio Schneider 1.1 Revis\u00e3o de documento de boas pr\u00e1ticas e corre\u00e7\u00e3o do markdown Thiago Luiz, Vitor Samuel 1.2 Corre\u00e7\u00e3o dos links das refer\u00eancias Thiago Luiz, Arthur Sena, Edvan Gomes 1.3 Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do documento Thiago Luiz, Gabriela Pivetta, Edvan Gomes Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Conventional Commits (Acessado em 15/09/2021) Commit message guidelines (Acessando em 15/09/2021) Pol\u00edtica de commmits (Acessado em 15/09/2021)","title":"Boas pr\u00e1ticas"},{"location":"goodpractices/#objetivo","text":"O documento foi criado com o objetivo de assegurar um fluxo de trabalho cont\u00ednuo e padronizado. Isso possibilitar\u00e1 rastreamento das funcionalidades desenvolvidas e facilitar\u00e1 a implementa\u00e7\u00e3o de pipeline de integra\u00e7\u00e3o (CI - Continuous Integration) e entrega cont\u00ednua (CD - Continuous Delivery). Dessa forma, ser\u00e1 usada a estrat\u00e9gia de Git Flow.","title":"Objetivo"},{"location":"goodpractices/#glossario","text":"Branch \u2192 ramifica\u00e7\u00e3o da correspondente vers\u00e3o do c\u00f3digo fonte, podendo conter adi\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es, testes e/ou documenta\u00e7\u00e3o; Commit \u2192 conjunto de altera\u00e7\u00f5es da respectiva branch acompanhado de uma mensagem explicativa; Master/Main \u2192 branch onde a vers\u00e3o mais est\u00e1vel do produto; Devel/Development \u2192 branch de desenvolvimento do produto;","title":"Gloss\u00e1rio"},{"location":"goodpractices/#politica-de-branch","text":"","title":"Pol\u00edtica de Branch"},{"location":"goodpractices/#nomenclatura","text":"Nos reposit\u00f3rios de desenvolvimento, todas branchs criadas devem estar relacionadas a uma funcionalidade, corre\u00e7\u00e3o ou teste. Consequentemente, nesse caso, ela estar\u00e1 associada a uma issue . Para o caso do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, as branchs n\u00e3o precisam estar relacionadas a issues , funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es, sendo que o que as define \u00e9 o tipo de documento a que ela est\u00e1 associada. A nomenclatura das branchs deve seguir o seguinte padr\u00e3o: f (n\u00famero da feature ) i (n\u00famero da issue ) - (t\u00edtulo) O t\u00edtulo deve estar na l\u00edngua inglesa, usando underlines para substituir os espa\u00e7os. Exemplo do reposit\u00f3rio de desenvolvimento: f02i03-crud_publication Exemplo do reposit\u00f3rio de desenvolvimento: f05i07-navigation_route Exemplo do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o: backlog","title":"Nomenclatura"},{"location":"goodpractices/#politica-de-commits","text":"O padr\u00e3o usado nas mensagens dos commits ser\u00e1 a escrita na l\u00edngua inglesa com verbos no infinitivo. A mensagem deve ser constru\u00edda pelo tipo seguido da descri\u00e7\u00e3o, que deve possuir no m\u00e1ximo 50 caracteres. Caso for preciso mais, cria-se um resumo, adiciona-se uma linha em branco e descreve-se o commit com o n\u00famero de caracteres necess\u00e1rios, onde cada linha deve conter no m\u00e1ximo 72 caracteres. Al\u00e9m disso, um commit deve ser feito a cada nova adi\u00e7\u00e3o/corre\u00e7\u00e3o. Esses s\u00e3o os chamados commits at\u00f4micos. Exemplos: feat: create component button fix: fix error of home page O commit deve corresponder a um dos seguintes tipos: build \u2192 altera\u00e7\u00e3o que afeta o sistema ou depend\u00eancias externas; ci \u2192 altera\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o dos arquivos de Continuous Integration ; docs \u2192 altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o; feat \u2192 nova funcionalidade; fix \u2192 conserto de bug ; perf \u2192 altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que aperfei\u00e7oa a performance; refactor \u2192 altera\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo que n\u00e3o conserta bugs nem adiciona funcionalidade; style \u2192 altera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o afetam o significade do c\u00f3digo; test \u2192 adi\u00e7\u00e3o/corre\u00e7\u00e3o de testes.","title":"Pol\u00edtica de commits"},{"location":"goodpractices/#historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de boas pr\u00e1ticas Sara Campos, Edvan Gomes e J\u00falio Schneider 1.1 Revis\u00e3o de documento de boas pr\u00e1ticas e corre\u00e7\u00e3o do markdown Thiago Luiz, Vitor Samuel 1.2 Corre\u00e7\u00e3o dos links das refer\u00eancias Thiago Luiz, Arthur Sena, Edvan Gomes 1.3 Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do documento Thiago Luiz, Gabriela Pivetta, Edvan Gomes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"goodpractices/#referencias-bibliograficas","text":"Conventional Commits (Acessado em 15/09/2021) Commit message guidelines (Acessando em 15/09/2021) Pol\u00edtica de commmits (Acessado em 15/09/2021)","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"manual/","text":"Como adicionar uma p\u00e1gina Crie um arquivo markdown na pasta docs Adicione o arquivo criado no campo nav do arquivo mkdocs.yml Como testar o github pages localmente Requisitos Docker Intru\u00e7\u00f5es Na primeira utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio fazer o build do container, para isso, utilize o comando. make build Ap\u00f3s isso basta iniciar o container com o comando. make run Se tudo der certo, ser\u00e1 mostrado no seu terminal a porta para acessar localmente","title":"Manual GhPages"},{"location":"manual/#como-adicionar-uma-pagina","text":"Crie um arquivo markdown na pasta docs Adicione o arquivo criado no campo nav do arquivo mkdocs.yml","title":"Como adicionar uma p\u00e1gina"},{"location":"manual/#como-testar-o-github-pages-localmente","text":"","title":"Como testar o github pages localmente"},{"location":"manual/#requisitos","text":"Docker","title":"Requisitos"},{"location":"manual/#intrucoes","text":"Na primeira utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio fazer o build do container, para isso, utilize o comando. make build Ap\u00f3s isso basta iniciar o container com o comando. make run Se tudo der certo, ser\u00e1 mostrado no seu terminal a porta para acessar localmente","title":"Intru\u00e7\u00f5es"},{"location":"arquitetura/das/","text":"Documento de Arquitetura de Software 1. Introdu\u00e7\u00e3o Padr\u00f5es (ou estilos) de arquitetura s\u00e3o *templates* que visam solucionar problemas arquiteturais recorrentes. Cada padr\u00e3o se divide em subconjuntos pr\u00e9-definidos, os quais especificam as regras e diretrizes para organizar suas rela\u00e7\u00f5es. Um dos padr\u00f5es tipicamente usados em aplica\u00e7\u00f5es web \u00e9 o MVC (Model-View-Controller). Este padr\u00e3o \u00e9 normalmente aplicado quando existem v\u00e1rias maneiras de intera\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rio e dados da aplica\u00e7\u00e3o. 2. Padr\u00e3o Arquitetural - MVC O padr\u00e3o MVC tem como principal caracter\u00edstica a estrutura\u00e7\u00e3o do sistema em tr\u00eas camadas l\u00f3gicas, as quais interagem entre si. Modelo \u2192 cont\u00e9m a funcionalidade principal e os dados; View \u2192 exibe a informa\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios; Controller \u2192 gerencia a entrada do usu\u00e1rio, deixando o modelo transparente. Uma das vantagens do MVC \u00e9 a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o de dados de maneira independente de sua representa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ele permite que o mesmo dado seja mostrado m\u00faltiplas vezes e de maneiras distintas, ou seja, uma model pode possuir mais de uma view. Dadas as vantagens desse modelo arquitetural somado a prefer\u00eancia da equipe, o MVC foi escolhido para ser o padr\u00e3o que rege este projeto. 3. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural 3.1 Tecnologias 3.1.1 FrontEnd O framework React j\u00e1 era conhecido pela maioria dos integrantes da equipe e tamb\u00e9m possui grande comunidade ativa, o que permite o acesso r\u00e1pido a conte\u00fados e treinamentos para aqueles que n\u00e3o possuiam desenvoltura com a tecnologia. 3.1.2 BackEnd A tecnologia escolhida pelo grupo para o servidor do projeto foi o Node . Utilizado para executar JavaScript fora do navegador, este framework permite a cria\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es web em geral e se mostrou interessante para o grupo pelo mesmo motivo que o React e tamb\u00e9m para que aqueles que n\u00e3o tinham familiaridade com o desenvolvimento Web necessitassem do contato com apenas uma linguagem. O banco de dados do projeto utilizar\u00e1 do Postgres , um sistema de banco de dados Open Source de f\u00e1cil instala\u00e7\u00e3o que possui interfaces simples e intuitivas que facilitam o processo de aprendizado. 3.1.3 Outros O Docker se mostrou indispens\u00e1vel para o desenvolvimento do nosso projeto, j\u00e1 que a uniformiza\u00e7\u00e3o e cont\u00eaineriza\u00e7\u00e3o do ambiente de execu\u00e7\u00e3o da equipe evita problemas que s\u00e3o mitigados por este empacotamento. 3.2 Diagrama de Contexto O Diagrama de contexto representa de uma forma de mais alto n\u00edvel a comunica\u00e7\u00e3o estabelecida entre as tecnologias, bem como o projeto em um contexto geral. 4. Objetivos Arquiteturais e Restri\u00e7\u00f5es Objetivos Deploy O deploy da aplica\u00e7\u00e3o deve ser automatizado Escalabilidade A aplica\u00e7\u00e3o deve ser escal\u00e1vel Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o deve tratar de forma de segura os dados sens\u00edveis dos usu\u00e1rios Usabilidade A aplica\u00e7\u00e3o deve ser intuitiva e interativa Restri\u00e7\u00f5es Conectividade \u00c9 necess\u00e1rio ter conex\u00e3o com internet para acessar a aplica\u00e7\u00e3o Linguagem A linguagem padr\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 a L\u00edngua Portuguesa do Brasil Plataforma \u00c9 necess\u00e1rio o uso de um navegador tanto em dispositivos desktop, quanto mobile P\u00fablico Brasileiros que se interessam ou possuem necessidade envolvendo animais dom\u00e9sticos Prazo A aplica\u00e7\u00e3o h\u00e1 de ser finalizada at\u00e9 o fim da disciplina Infraestrutura Criar um sistema otimizado que n\u00e3o necessite de uma infraestrutura robusta para sustentar a aplica\u00e7\u00e3o 5. Vis\u00e3o de Casos de Uso Na linguagem de Modelagem Unificada (UML), o diagrama de caso de uso resume os detalhes dos usu\u00e1rios do seu sistema (Tamb\u00e9m chamados de atores) e as suas intera\u00e7\u00f5es. Seu objetivo \u00e9 demonstrar as diferentes maneiras que o usu\u00e1rio pode interagir com as funcionalidades de um determinado sistema, listando-as e representando-as de maneira centralizada e significativa para os cen\u00e1rios consider\u00e1veis, al\u00e9m de, definir e organizar os requisitos funcionais, especificiar o contexto e modelar os fluxos de eventos. A vis\u00e3o de caso de uso \u00e9 um aspecto arquitet\u00f4nico que demonstra os casos e cen\u00e1rios de uso que abrangem comportamento e/ou classes significativas do ponto de vista arquitet\u00f4nico. Essa vis\u00e3o mostra um subconjunto arquitetonicamente significativo dos casos de uso e atores, que no projeto PetStop s\u00e3o: Usu\u00e1rio e Volunt\u00e1rio. Os casos de uso levantados podem ser visualizados em Diagramas de Casos de Uso j\u00e1 o geral pode ser visto abaixo: 6. Vis\u00e3o L\u00f3gica O prop\u00f3sito da vis\u00e3o l\u00f3gica \u00e9 descrever as partes significativas do projeto do ponto de vista da arquitetura do modelo de design. 6.1 Diagrama de Componentes O Diagrama de Componentes serve para demonstrar um funcionamento do software com maior detalhamento e suas partes espec\u00edficas, abaixo tem-se o diagrama do projeto: 6.2 Diagrama de Pacotes Abaixo \u00e9 disponibilizada a visualiza\u00e7\u00e3o da \u00faltima vers\u00e3o do nosso Diagrama de Pacotes , artefato que permite visualizar a organiza\u00e7\u00e3o de diret\u00f3rios e arquivos do projeto. 7. Vis\u00e3o de Processo A vis\u00e3o de processos ilustra a decomposi\u00e7\u00e3o do sistema em componentes ou conjutos de elementos que se comunicam e interagem em tempo de execu\u00e7\u00e3o. Esses fluxos de processos de comunica\u00e7\u00e3o, bem como os objetos e mensagens trocadas entre eles podem ser vistos nos diagramas de Sequ\u00eancia e de Comunica\u00e7\u00e3o e s\u00e3o detalhados nos diagramas de Atividades e de Estados. Segue abaixo os diagramas de sequ\u00eancia e atividades para o acompanhamento dos principais processos da plataforma PetStop. Diagrama de Sequ\u00eancia O iframe abaixo \u00e9 interativo, possibilitando ao usu\u00e1rio dar zoom caso necess\u00e1rio. Principais Processos Processo de cadastro de pet: A partir desse processo o usu\u00e1rio poder\u00e1 realizar o cadastro de pets, fornecendo os dados referentes ao animal, e concordando com os termos de consentimento. Processo de cadastro como volunt\u00e1rio: Com um usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado poder\u00e1 ser feita a solicita\u00e7\u00e3o para o mesmo se tornar volunt\u00e1rio. Processo de criar e publicar evento: Um usu\u00e1rio volunt\u00e1rio pode criar eventos e especificar seu(s) tipo(s), localiza\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, data, hor\u00e1rio, etc. Processo de participar de um evento: A partir da listagem dos eventos cadastrados, o usu\u00e1rio pode escolher um no qual deseja para participar, como volunt\u00e1rio ou n\u00e3o, dependendo do seu perfil. 8. Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o Abaixo \u00e9 possivel observar dois diagramas de implanta\u00e7\u00e3o, o primeiro explicitando o caso de deploy da aplica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o segundo explicita os n\u00f3s na execu\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o. 8.1. Diagrama de Classes O Diagrama de Classes demonstra a forma como ser\u00e1 feito a implementa\u00e7\u00e3o do projeto, especificando as classes a serem criadas bem como seus atributos e m\u00e9todos. 9. Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o No UML, os digramas de implementa\u00e7\u00e3o modelam a arquitetura f\u00edsica de um sistema. Os diagramas de implementa\u00e7\u00e3o mostram os relacionamentos entre os componentes de software e hardware no sistema e a distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica do processamento. 10. Vis\u00e3o de Dados Este t\u00f3pico descreve o modelo de persist\u00eancia de dados utilizado no sistema, representado atrav\u00e9s dos modelos persistidos no banco de dados Postgres. Tendo uma representa\u00e7\u00e3o do seu modelo l\u00f3gico e o seu modelo de entidade e relacionamentos . Modelo Ajuda Formato dos dados Exemplo Modelo Cria Formato dos dados Exemplo Modelo Evento Formato dos dados Exemplo Modelo Local Formato dos dados Exemplo Modelo Participa Formato dos dados Exemplo Modelo Pet Formato dos dados Exemplo Modelo Tipo Formato dos dados Exemplo Modelo Usuario Formato dos dados Exemplo Modelo Volunt\u00e1rio Formato dos dados Exemplo Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/10/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Arthur Sena, Edvan Gomes, J\u00falio Schneider, Gabriela Pivetta, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Sara Campos, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza 05/10/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o das tecnologias usadas Arthur Sena 05/10/2021 0.2.1 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama de Contexto Pedro V\u00edtor de Salles Cella 05/10/2021 0.2.1.2 Elabora\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Processo Gabriela Pivetta, Vin\u00edcius Souza, Antonio Ruan 05/10/2021 0.2.2 Revis\u00e3o do documento e sugest\u00e3o de mudan\u00e7a Sara Campos, Edvan Gomes e J\u00falio Schneider 05/10/2021 0.2.3 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de implanta\u00e7\u00e3o Sara Campos, Edvan Gomes e J\u00falio Schneider 05/10/2021 0.2.4 Revis\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de diagrama de implanta\u00e7\u00e3o Antonio Ruan e Vin\u00edcius Souza 05/10/2021 0.2.5 Corre\u00e7\u00e3o do Diagrama de implanta\u00e7\u00e3o Edvan Gomes, J\u00falio Schneider, Sara Campos 05/10/2021 0.2.6 Adi\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Casos de Usos Victor Samuel, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Antonio Ruan e Vinic\u00edus Souza 05/10/2021 0.2.7 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de classes para vis\u00e3o l\u00f3gica Victor Samuel, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Antonio Ruan e Vinic\u00edus Souza 06/10/2021 0.2.8 Adi\u00e7\u00e3o dos Objetivos Arquiteturais e Restri\u00e7\u00f5es Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves, Thiago Luiz 07/10/2021 0.3 Revis\u00e3o do documento e sugest\u00e3o de mudan\u00e7a Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 07/10/2021 0.3.1 Adi\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Dados Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves, Thiago Luiz 07/10/2021 0.3.2 Revis\u00e3o do documento Edvan Gomes, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Vin\u00edcius Souza 07/10/2021 0.3.3 Revis\u00e3o do t\u00f3pico vis\u00e3o de casos de uso e corre\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o do documento Edvan Gomes, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Vin\u00edcius Souza 07/10/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de componentes Antonio Ruan, Pedro Cella, Vin\u00edciuas Souza 07/10/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de implementa\u00e7\u00e3o Antonio Ruan, Pedro Cella, Vin\u00edciuas Souza 07/10/2021 0.5.1 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de pacotes e atualiza\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de vis\u00e3o l\u00f3gica Arthur Sena, Vin\u00edciuas Souza 07/10/2021 0.6 Revis\u00e3o do Documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Pedro Cella, Vin\u00edciuas Souza Diagrama de Arquitetura de Software - Grupo Stock IBM Diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o","title":"DAS"},{"location":"arquitetura/das/#documento-de-arquitetura-de-software","text":"","title":"Documento de Arquitetura de Software"},{"location":"arquitetura/das/#1-introducao","text":"Padr\u00f5es (ou estilos) de arquitetura s\u00e3o *templates* que visam solucionar problemas arquiteturais recorrentes. Cada padr\u00e3o se divide em subconjuntos pr\u00e9-definidos, os quais especificam as regras e diretrizes para organizar suas rela\u00e7\u00f5es. Um dos padr\u00f5es tipicamente usados em aplica\u00e7\u00f5es web \u00e9 o MVC (Model-View-Controller). Este padr\u00e3o \u00e9 normalmente aplicado quando existem v\u00e1rias maneiras de intera\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rio e dados da aplica\u00e7\u00e3o.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura/das/#2-padrao-arquitetural-mvc","text":"O padr\u00e3o MVC tem como principal caracter\u00edstica a estrutura\u00e7\u00e3o do sistema em tr\u00eas camadas l\u00f3gicas, as quais interagem entre si. Modelo \u2192 cont\u00e9m a funcionalidade principal e os dados; View \u2192 exibe a informa\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios; Controller \u2192 gerencia a entrada do usu\u00e1rio, deixando o modelo transparente. Uma das vantagens do MVC \u00e9 a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o de dados de maneira independente de sua representa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ele permite que o mesmo dado seja mostrado m\u00faltiplas vezes e de maneiras distintas, ou seja, uma model pode possuir mais de uma view. Dadas as vantagens desse modelo arquitetural somado a prefer\u00eancia da equipe, o MVC foi escolhido para ser o padr\u00e3o que rege este projeto.","title":"2. Padr\u00e3o Arquitetural - MVC"},{"location":"arquitetura/das/#3-representacao-arquitetural","text":"","title":"3. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural"},{"location":"arquitetura/das/#31-tecnologias","text":"","title":"3.1 Tecnologias"},{"location":"arquitetura/das/#311-frontend","text":"O framework React j\u00e1 era conhecido pela maioria dos integrantes da equipe e tamb\u00e9m possui grande comunidade ativa, o que permite o acesso r\u00e1pido a conte\u00fados e treinamentos para aqueles que n\u00e3o possuiam desenvoltura com a tecnologia.","title":"3.1.1 FrontEnd"},{"location":"arquitetura/das/#312-backend","text":"A tecnologia escolhida pelo grupo para o servidor do projeto foi o Node . Utilizado para executar JavaScript fora do navegador, este framework permite a cria\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es web em geral e se mostrou interessante para o grupo pelo mesmo motivo que o React e tamb\u00e9m para que aqueles que n\u00e3o tinham familiaridade com o desenvolvimento Web necessitassem do contato com apenas uma linguagem. O banco de dados do projeto utilizar\u00e1 do Postgres , um sistema de banco de dados Open Source de f\u00e1cil instala\u00e7\u00e3o que possui interfaces simples e intuitivas que facilitam o processo de aprendizado.","title":"3.1.2 BackEnd"},{"location":"arquitetura/das/#313-outros","text":"O Docker se mostrou indispens\u00e1vel para o desenvolvimento do nosso projeto, j\u00e1 que a uniformiza\u00e7\u00e3o e cont\u00eaineriza\u00e7\u00e3o do ambiente de execu\u00e7\u00e3o da equipe evita problemas que s\u00e3o mitigados por este empacotamento.","title":"3.1.3 Outros"},{"location":"arquitetura/das/#32-diagrama-de-contexto","text":"O Diagrama de contexto representa de uma forma de mais alto n\u00edvel a comunica\u00e7\u00e3o estabelecida entre as tecnologias, bem como o projeto em um contexto geral.","title":"3.2 Diagrama de Contexto"},{"location":"arquitetura/das/#4-objetivos-arquiteturais-e-restricoes","text":"Objetivos Deploy O deploy da aplica\u00e7\u00e3o deve ser automatizado Escalabilidade A aplica\u00e7\u00e3o deve ser escal\u00e1vel Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o deve tratar de forma de segura os dados sens\u00edveis dos usu\u00e1rios Usabilidade A aplica\u00e7\u00e3o deve ser intuitiva e interativa Restri\u00e7\u00f5es Conectividade \u00c9 necess\u00e1rio ter conex\u00e3o com internet para acessar a aplica\u00e7\u00e3o Linguagem A linguagem padr\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 a L\u00edngua Portuguesa do Brasil Plataforma \u00c9 necess\u00e1rio o uso de um navegador tanto em dispositivos desktop, quanto mobile P\u00fablico Brasileiros que se interessam ou possuem necessidade envolvendo animais dom\u00e9sticos Prazo A aplica\u00e7\u00e3o h\u00e1 de ser finalizada at\u00e9 o fim da disciplina Infraestrutura Criar um sistema otimizado que n\u00e3o necessite de uma infraestrutura robusta para sustentar a aplica\u00e7\u00e3o","title":"4. Objetivos Arquiteturais e Restri\u00e7\u00f5es"},{"location":"arquitetura/das/#5-visao-de-casos-de-uso","text":"Na linguagem de Modelagem Unificada (UML), o diagrama de caso de uso resume os detalhes dos usu\u00e1rios do seu sistema (Tamb\u00e9m chamados de atores) e as suas intera\u00e7\u00f5es. Seu objetivo \u00e9 demonstrar as diferentes maneiras que o usu\u00e1rio pode interagir com as funcionalidades de um determinado sistema, listando-as e representando-as de maneira centralizada e significativa para os cen\u00e1rios consider\u00e1veis, al\u00e9m de, definir e organizar os requisitos funcionais, especificiar o contexto e modelar os fluxos de eventos. A vis\u00e3o de caso de uso \u00e9 um aspecto arquitet\u00f4nico que demonstra os casos e cen\u00e1rios de uso que abrangem comportamento e/ou classes significativas do ponto de vista arquitet\u00f4nico. Essa vis\u00e3o mostra um subconjunto arquitetonicamente significativo dos casos de uso e atores, que no projeto PetStop s\u00e3o: Usu\u00e1rio e Volunt\u00e1rio. Os casos de uso levantados podem ser visualizados em Diagramas de Casos de Uso j\u00e1 o geral pode ser visto abaixo:","title":"5. Vis\u00e3o de Casos de Uso"},{"location":"arquitetura/das/#6-visao-logica","text":"O prop\u00f3sito da vis\u00e3o l\u00f3gica \u00e9 descrever as partes significativas do projeto do ponto de vista da arquitetura do modelo de design.","title":"6. Vis\u00e3o L\u00f3gica"},{"location":"arquitetura/das/#61-diagrama-de-componentes","text":"O Diagrama de Componentes serve para demonstrar um funcionamento do software com maior detalhamento e suas partes espec\u00edficas, abaixo tem-se o diagrama do projeto:","title":"6.1 Diagrama de Componentes"},{"location":"arquitetura/das/#62-diagrama-de-pacotes","text":"Abaixo \u00e9 disponibilizada a visualiza\u00e7\u00e3o da \u00faltima vers\u00e3o do nosso Diagrama de Pacotes , artefato que permite visualizar a organiza\u00e7\u00e3o de diret\u00f3rios e arquivos do projeto.","title":"6.2 Diagrama de Pacotes"},{"location":"arquitetura/das/#7-visao-de-processo","text":"A vis\u00e3o de processos ilustra a decomposi\u00e7\u00e3o do sistema em componentes ou conjutos de elementos que se comunicam e interagem em tempo de execu\u00e7\u00e3o. Esses fluxos de processos de comunica\u00e7\u00e3o, bem como os objetos e mensagens trocadas entre eles podem ser vistos nos diagramas de Sequ\u00eancia e de Comunica\u00e7\u00e3o e s\u00e3o detalhados nos diagramas de Atividades e de Estados. Segue abaixo os diagramas de sequ\u00eancia e atividades para o acompanhamento dos principais processos da plataforma PetStop.","title":"7. Vis\u00e3o de Processo"},{"location":"arquitetura/das/#diagrama-de-sequencia","text":"O iframe abaixo \u00e9 interativo, possibilitando ao usu\u00e1rio dar zoom caso necess\u00e1rio.","title":"Diagrama de Sequ\u00eancia"},{"location":"arquitetura/das/#principais-processos","text":"Processo de cadastro de pet: A partir desse processo o usu\u00e1rio poder\u00e1 realizar o cadastro de pets, fornecendo os dados referentes ao animal, e concordando com os termos de consentimento. Processo de cadastro como volunt\u00e1rio: Com um usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado poder\u00e1 ser feita a solicita\u00e7\u00e3o para o mesmo se tornar volunt\u00e1rio. Processo de criar e publicar evento: Um usu\u00e1rio volunt\u00e1rio pode criar eventos e especificar seu(s) tipo(s), localiza\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, data, hor\u00e1rio, etc. Processo de participar de um evento: A partir da listagem dos eventos cadastrados, o usu\u00e1rio pode escolher um no qual deseja para participar, como volunt\u00e1rio ou n\u00e3o, dependendo do seu perfil.","title":"Principais Processos"},{"location":"arquitetura/das/#8-visao-de-implantacao","text":"Abaixo \u00e9 possivel observar dois diagramas de implanta\u00e7\u00e3o, o primeiro explicitando o caso de deploy da aplica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o segundo explicita os n\u00f3s na execu\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o.","title":"8. Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura/das/#81-diagrama-de-classes","text":"O Diagrama de Classes demonstra a forma como ser\u00e1 feito a implementa\u00e7\u00e3o do projeto, especificando as classes a serem criadas bem como seus atributos e m\u00e9todos.","title":"8.1. Diagrama de Classes"},{"location":"arquitetura/das/#9-visao-de-implementacao","text":"No UML, os digramas de implementa\u00e7\u00e3o modelam a arquitetura f\u00edsica de um sistema. Os diagramas de implementa\u00e7\u00e3o mostram os relacionamentos entre os componentes de software e hardware no sistema e a distribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica do processamento.","title":"9. Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura/das/#10-visao-de-dados","text":"Este t\u00f3pico descreve o modelo de persist\u00eancia de dados utilizado no sistema, representado atrav\u00e9s dos modelos persistidos no banco de dados Postgres. Tendo uma representa\u00e7\u00e3o do seu modelo l\u00f3gico e o seu modelo de entidade e relacionamentos .","title":"10. Vis\u00e3o de Dados"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-ajuda","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Ajuda"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-cria","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Cria"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-evento","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Evento"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-local","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Local"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-participa","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Participa"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-pet","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Pet"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-tipo","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Tipo"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-usuario","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Usuario"},{"location":"arquitetura/das/#modelo-voluntario","text":"Formato dos dados Exemplo","title":"Modelo Volunt\u00e1rio"},{"location":"arquitetura/das/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/10/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Arthur Sena, Edvan Gomes, J\u00falio Schneider, Gabriela Pivetta, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Sara Campos, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza 05/10/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o das tecnologias usadas Arthur Sena 05/10/2021 0.2.1 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama de Contexto Pedro V\u00edtor de Salles Cella 05/10/2021 0.2.1.2 Elabora\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Processo Gabriela Pivetta, Vin\u00edcius Souza, Antonio Ruan 05/10/2021 0.2.2 Revis\u00e3o do documento e sugest\u00e3o de mudan\u00e7a Sara Campos, Edvan Gomes e J\u00falio Schneider 05/10/2021 0.2.3 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de implanta\u00e7\u00e3o Sara Campos, Edvan Gomes e J\u00falio Schneider 05/10/2021 0.2.4 Revis\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de diagrama de implanta\u00e7\u00e3o Antonio Ruan e Vin\u00edcius Souza 05/10/2021 0.2.5 Corre\u00e7\u00e3o do Diagrama de implanta\u00e7\u00e3o Edvan Gomes, J\u00falio Schneider, Sara Campos 05/10/2021 0.2.6 Adi\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Casos de Usos Victor Samuel, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Antonio Ruan e Vinic\u00edus Souza 05/10/2021 0.2.7 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de classes para vis\u00e3o l\u00f3gica Victor Samuel, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Antonio Ruan e Vinic\u00edus Souza 06/10/2021 0.2.8 Adi\u00e7\u00e3o dos Objetivos Arquiteturais e Restri\u00e7\u00f5es Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves, Thiago Luiz 07/10/2021 0.3 Revis\u00e3o do documento e sugest\u00e3o de mudan\u00e7a Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 07/10/2021 0.3.1 Adi\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Dados Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves, Thiago Luiz 07/10/2021 0.3.2 Revis\u00e3o do documento Edvan Gomes, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Vin\u00edcius Souza 07/10/2021 0.3.3 Revis\u00e3o do t\u00f3pico vis\u00e3o de casos de uso e corre\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o do documento Edvan Gomes, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Vin\u00edcius Souza 07/10/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de componentes Antonio Ruan, Pedro Cella, Vin\u00edciuas Souza 07/10/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de implementa\u00e7\u00e3o Antonio Ruan, Pedro Cella, Vin\u00edciuas Souza 07/10/2021 0.5.1 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama de pacotes e atualiza\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de vis\u00e3o l\u00f3gica Arthur Sena, Vin\u00edciuas Souza 07/10/2021 0.6 Revis\u00e3o do Documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Pedro Cella, Vin\u00edciuas Souza Diagrama de Arquitetura de Software - Grupo Stock IBM Diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o","title":"Versionamentos"},{"location":"arquitetura/reuse/","text":"Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software Introdu\u00e7\u00e3o A capacidade de reutiliza\u00e7\u00e3o de software \u00e9 o reaproveitamento de componentes dispon\u00edveis, tornando poss\u00edvel a redu\u00e7\u00e3o significativa de tempo e custos tanto de computa\u00e7\u00e3o quanto de recursos humanos. No c\u00f3digo fonte, os componentes que s\u00e3o desenvolvidos podem ser posteriormente usados Pontos Positivos Redu\u00e7\u00e3o de custo e tempo Redu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo Pontos Negativos Dificuldade de reutiliza\u00e7\u00e3o por terceiros Ambientes de desenvolvimento podem n\u00e3o estar preparados para a reutiliza\u00e7\u00e3o Risco de incompatibilidade com vers\u00f5es futuras Formas comuns de reutiliza\u00e7\u00e3o Existem algumas ferramentas e t\u00e9cnicas que auxiliam na reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo e padr\u00f5es dentro do projeto, como: Frameworks - Frameworks s\u00e3o pacotes de c\u00f3digos prontos, ou grandes bibliotecas, que podem ser utilizados no desenvolvimento de sistemas. A proposta de uso dessa ferramenta \u00e9 aplicar funcionalidades, comandos e estruturas j\u00e1 prontas para garantir qualidade no projeto e produtividade. Plugins - Plugins s\u00e3o programas, ferramentas ou extens\u00f5es que se encaixam ao programa principal para adicionar uma ou mais fun\u00e7\u00f5es e recursos. Servi\u00e7os - Servi\u00e7os devem ser independentes da aplica\u00e7\u00e3o que o usa, no caso de servi\u00e7os especializados, eles podem ser oferecidos para uma variedade de usu\u00e1rios de diferentes organiza\u00e7\u00f5es. Componentes - Componentes s\u00e3o unidades de composi\u00e7\u00e3o com interfaces especificadas e com depend\u00eancias expl\u00edcitas de contexto, permitindo sua implanta\u00e7\u00e3o de maneira indepedente. Linhas de Produto - S\u00e3o conjuntos de aplica\u00e7\u00f5es com uma arquitetura em comum e componentes compartilhados, sendo cada aplica\u00e7\u00e3o especializada para refletir necessidades diferentes. No projeto, foram utilizados alguns framworks para essa finalidade. Frameworks Reutiliza\u00e7\u00e3o no Front-end React O React \u00e9 um framework de c\u00f3digo aberto para interfaces gr\u00e1ficas (GUI) que tem como foco uma s\u00f3 coisa: tornar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com a interface mais eficiente. Ela pode ser categorizada como o \u201cV\u201d no padr\u00e3o MVC (Model-View-Controller). O React permite que voc\u00ea reuse componentes que tenham sido desenvolvido em outras aplica\u00e7\u00f5es e que usem a mesma fun\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o de reusabilidade \u00e9 uma vantagem importante para desenvolvedores em geral. React-Bootstrap Bootstrap \u00e9 uma biblioteca front-end que fornece estruturas de CSS para a cria\u00e7\u00e3o de sites e aplica\u00e7\u00f5es responsivas de forma r\u00e1pida e simples. Al\u00e9m disso, pode lidar com sites de desktop e p\u00e1ginas de dispositivos m\u00f3veis da mesma forma. Originalmente, o Bootstrap foi desenvolvido para o Twitter por um grupo de desenvolvedores liderados por Mark Otto e Jacob Thornton Logo e se tornou uma das estruturas de front-end e projetos de c\u00f3digo aberto mais populares do mundo Reutiliza\u00e7\u00e3o no Back-end Node O Node.js pode ser definido como um ambiente de execu\u00e7\u00e3o Javascript server-side. Isso significa que com o Node.js \u00e9 poss\u00edvel criar aplica\u00e7\u00f5es Javascript para rodar como uma aplica\u00e7\u00e3o standalone em uma m\u00e1quina, n\u00e3o dependendo de um browser para a execu\u00e7\u00e3o, como estamos acostumados. Apesar de recente, o Node.js j\u00e1 \u00e9 utilizado por grandes empresas no mercado de tecnologia, como Netflix, Uber e LinkedIn. O principal motivo de sua ado\u00e7\u00e3o \u00e9 a sua alta capacidade de escala. Al\u00e9m disso, sua arquitetura, flexibilidade e baixo custo, o tornam uma boa escolha para implementa\u00e7\u00e3o de Microsservi\u00e7os e componentes da arquitetura Serverless. Inclusive, os principais fornecedores de produtos e servi\u00e7os Cloud j\u00e1 t\u00eam suporte para desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es escal\u00e1veis utilizando o Node.js. Express O Express \u00e9 um framework para aplicativo da web do Node.js que fornece um grande conjunto de recursos, como m\u00f3dulos middlewares de terceiros, para aplica\u00e7\u00f5es web e mobile. \u00c9 poss\u00edvel utilizar no projeto? Sim! O uso de frameworks com a reutiliza\u00e7\u00e3o de componentes ja est\u00e1 sendo aplicada no projeto. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gabriela Pivetta, Sara Campos, Thiago Luiz 1.1 Revis\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Edvan Gomes, Sara Campos, J\u00falio Schneider Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Software reusability metrics estimation: Algorithms, models and optimization techniques (Acessado em 15/10/2021) Frameworks (Acessado em 15/10/2021) Plugins (Acessado em 15/10/2021) Componentes (Acessado em 15/10/2021) Express (Acessado em 15/10/2021)","title":"M\u00f3dulo Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software"},{"location":"arquitetura/reuse/#reutilizacao-de-software","text":"","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software"},{"location":"arquitetura/reuse/#introducao","text":"A capacidade de reutiliza\u00e7\u00e3o de software \u00e9 o reaproveitamento de componentes dispon\u00edveis, tornando poss\u00edvel a redu\u00e7\u00e3o significativa de tempo e custos tanto de computa\u00e7\u00e3o quanto de recursos humanos. No c\u00f3digo fonte, os componentes que s\u00e3o desenvolvidos podem ser posteriormente usados Pontos Positivos Redu\u00e7\u00e3o de custo e tempo Redu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo Pontos Negativos Dificuldade de reutiliza\u00e7\u00e3o por terceiros Ambientes de desenvolvimento podem n\u00e3o estar preparados para a reutiliza\u00e7\u00e3o Risco de incompatibilidade com vers\u00f5es futuras","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura/reuse/#formas-comuns-de-reutilizacao","text":"Existem algumas ferramentas e t\u00e9cnicas que auxiliam na reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo e padr\u00f5es dentro do projeto, como: Frameworks - Frameworks s\u00e3o pacotes de c\u00f3digos prontos, ou grandes bibliotecas, que podem ser utilizados no desenvolvimento de sistemas. A proposta de uso dessa ferramenta \u00e9 aplicar funcionalidades, comandos e estruturas j\u00e1 prontas para garantir qualidade no projeto e produtividade. Plugins - Plugins s\u00e3o programas, ferramentas ou extens\u00f5es que se encaixam ao programa principal para adicionar uma ou mais fun\u00e7\u00f5es e recursos. Servi\u00e7os - Servi\u00e7os devem ser independentes da aplica\u00e7\u00e3o que o usa, no caso de servi\u00e7os especializados, eles podem ser oferecidos para uma variedade de usu\u00e1rios de diferentes organiza\u00e7\u00f5es. Componentes - Componentes s\u00e3o unidades de composi\u00e7\u00e3o com interfaces especificadas e com depend\u00eancias expl\u00edcitas de contexto, permitindo sua implanta\u00e7\u00e3o de maneira indepedente. Linhas de Produto - S\u00e3o conjuntos de aplica\u00e7\u00f5es com uma arquitetura em comum e componentes compartilhados, sendo cada aplica\u00e7\u00e3o especializada para refletir necessidades diferentes. No projeto, foram utilizados alguns framworks para essa finalidade.","title":"Formas comuns de reutiliza\u00e7\u00e3o"},{"location":"arquitetura/reuse/#frameworks","text":"","title":"Frameworks"},{"location":"arquitetura/reuse/#reutilizacao-no-front-end","text":"","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o no Front-end"},{"location":"arquitetura/reuse/#react","text":"O React \u00e9 um framework de c\u00f3digo aberto para interfaces gr\u00e1ficas (GUI) que tem como foco uma s\u00f3 coisa: tornar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com a interface mais eficiente. Ela pode ser categorizada como o \u201cV\u201d no padr\u00e3o MVC (Model-View-Controller). O React permite que voc\u00ea reuse componentes que tenham sido desenvolvido em outras aplica\u00e7\u00f5es e que usem a mesma fun\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o de reusabilidade \u00e9 uma vantagem importante para desenvolvedores em geral.","title":"React"},{"location":"arquitetura/reuse/#react-bootstrap","text":"Bootstrap \u00e9 uma biblioteca front-end que fornece estruturas de CSS para a cria\u00e7\u00e3o de sites e aplica\u00e7\u00f5es responsivas de forma r\u00e1pida e simples. Al\u00e9m disso, pode lidar com sites de desktop e p\u00e1ginas de dispositivos m\u00f3veis da mesma forma. Originalmente, o Bootstrap foi desenvolvido para o Twitter por um grupo de desenvolvedores liderados por Mark Otto e Jacob Thornton Logo e se tornou uma das estruturas de front-end e projetos de c\u00f3digo aberto mais populares do mundo","title":"React-Bootstrap"},{"location":"arquitetura/reuse/#reutilizacao-no-back-end","text":"","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o no Back-end"},{"location":"arquitetura/reuse/#node","text":"O Node.js pode ser definido como um ambiente de execu\u00e7\u00e3o Javascript server-side. Isso significa que com o Node.js \u00e9 poss\u00edvel criar aplica\u00e7\u00f5es Javascript para rodar como uma aplica\u00e7\u00e3o standalone em uma m\u00e1quina, n\u00e3o dependendo de um browser para a execu\u00e7\u00e3o, como estamos acostumados. Apesar de recente, o Node.js j\u00e1 \u00e9 utilizado por grandes empresas no mercado de tecnologia, como Netflix, Uber e LinkedIn. O principal motivo de sua ado\u00e7\u00e3o \u00e9 a sua alta capacidade de escala. Al\u00e9m disso, sua arquitetura, flexibilidade e baixo custo, o tornam uma boa escolha para implementa\u00e7\u00e3o de Microsservi\u00e7os e componentes da arquitetura Serverless. Inclusive, os principais fornecedores de produtos e servi\u00e7os Cloud j\u00e1 t\u00eam suporte para desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es escal\u00e1veis utilizando o Node.js.","title":"Node"},{"location":"arquitetura/reuse/#express","text":"O Express \u00e9 um framework para aplicativo da web do Node.js que fornece um grande conjunto de recursos, como m\u00f3dulos middlewares de terceiros, para aplica\u00e7\u00f5es web e mobile.","title":"Express"},{"location":"arquitetura/reuse/#e-possivel-utilizar-no-projeto","text":"Sim! O uso de frameworks com a reutiliza\u00e7\u00e3o de componentes ja est\u00e1 sendo aplicada no projeto.","title":"\u00c9 poss\u00edvel utilizar no projeto?"},{"location":"arquitetura/reuse/#historico-de-versao","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Gabriela Pivetta, Sara Campos, Thiago Luiz 1.1 Revis\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Edvan Gomes, Sara Campos, J\u00falio Schneider","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o"},{"location":"arquitetura/reuse/#referencias-bibliograficas","text":"Software reusability metrics estimation: Algorithms, models and optimization techniques (Acessado em 15/10/2021) Frameworks (Acessado em 15/10/2021) Plugins (Acessado em 15/10/2021) Componentes (Acessado em 15/10/2021) Express (Acessado em 15/10/2021)","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"arquitetura/extras/gerenciamentoDeRiscos/","text":"Gerenciamento de Riscos Sobre o Documento O plano que iremos realizar visa relatar em uma listagem os poss\u00edveis riscos durante todas as fases do ciclo de vida do software, bem como as alternativas para contornar cada um destes riscos. Contornando estas situa\u00e7\u00f5es adversas, pode-se manter o ritmo de trabalho da equipe de desenvolvimento. An\u00e1lise de Riscos Poss\u00edveis riscos e detect\u00e1veis para cada fase (determinadas pelo andamento das unidades da disciplina) do projeto: Risco Descri\u00e7\u00e3o Preven\u00e7\u00e3o Conten\u00e7\u00e3o 1 Membro faltar uma reuni\u00e3o Notificar membros no dia da reuni\u00e3o e refor\u00e7ar sua import\u00e2ncia Repassar o que foi discutido para membros indispon\u00edveis no hor\u00e1rio da reuni\u00e3o. 2 Baixa produtividade da equipe. \u00c9 de responsabilidade individual de cada membro colaborar com o andamento do projeto e restante da equipe. Acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o individual por parte de todos os membros. 3 Dificuldades com a tecnologia de desenvolvimento. Fazer treinamentos para a tecnologia em espec\u00edfico. Alterar a tecnologia. 4 Quebra ou furto de equipamentos da equipe. Manter os equipamentos seguros e atualizados. Buscar equipamento emprestado ou aux\u00edlio de outros membros da equipe. 5 Desist\u00eancia de algum membro. Manter envolvimento e motiva\u00e7\u00e3o dos membros do projeto. Repartir carga do membro desistente entre os membros restantes. 6 Problemas na configura\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento. Padroniza\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento. Configura\u00e7\u00e3o de ambiente individual por parte de cada membro. 7 Indisponibilidade de membros. Planejar entregas que sejam poss\u00edveis aos membros indispon\u00edveis. Aumentar a interatividade entre membros para decidir hor\u00e1rios de trabalho. 8 Falta de comunica\u00e7\u00e3o. Realizar dailies e reuni\u00f5es de review e planejamento. Reuni\u00f5es extras para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros. 9 Membro ou Familiar infectar-se pela Covid-19. Se poss\u00edvel, mantenha-se em casa. Repartir carga do membro impossibilitado entre os membros restantes. 10 Entregas erradas ou atrasadas. Manter-se atualizado em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado e sempre que poss\u00edvel, tirar as d\u00favidas com professores e monitores. Refatoramento dos documentos entregues. 11 Altera\u00e7\u00e3o no Escopo. Manter a comunica\u00e7\u00e3o sempre ativa. Documentar e aprimorar os novos t\u00f3picos 12 Descomprometimento de membros e/ou equipe Realizar conversas com membros para mant\u00ea-los sempre motivados. Reunir a equipe, entender todos os lados e motiv\u00e1-los. An\u00e1lise dos riscos por meio de reuni\u00f5es na plataforma Planning Poker. Probabilidade % Peso (Definido em reuni\u00e3o) Muito Baixa 0% a 20% 1 Baixa 20% a 40% 2 M\u00e9dia 40% a 60% 3 Alta 60% a 80% 4 Muito Alta 80% a 100% 5 O grau de Risco \u00e9 definido pela multiplica\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia por seu impacto dentro do desenvolvimento. Logo, temos o seguinte planejamento de risco para a entrega 4: Risco Descri\u00e7\u00e3o Probabilidade Impacto Grau 1 Membro faltar uma reuni\u00e3o. 2 3 6 2 Baixa produtividade da equipe. 2 4 8 3 Dificuldades com a tecnologia de desenvolvimento. 2 3 6 4 Quebra ou furto de equipamentos da equipe. 1 2 2 5 Desist\u00eancia de algum membro. 2 4 8 6 Problemas na configura\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento. 2 2 4 7 Indisponibilidade de membros. 2 3 6 8 Falta de comunica\u00e7\u00e3o. 1 3 3 9 Membro ou Familiar infectar-se pela Covid-19. * 5 10 Entregas erradas ou atrasadas. 1 3 3 11 Altera\u00e7\u00e3o no Escopo. 1 3 3 12 Descomprometimento de membros e/ou equipe. 1 3 3 * Infelizmente essa previs\u00e3o se torna imposs\u00edvel pela situa\u00e7\u00e3o atual que \u00e9 enfrentada pela popula\u00e7\u00e3o brasileira, muitos integrantes t\u00eam parentes que precisam sair de casa para trabalhar, o que torna essa probabilidade incerta. Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 13/10/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Victor Samuel 14/10/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o de Riscos Victor Samuel e Thiago Luiz 15/10/2021 0.3 Formata\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o textual Antonio Ruan, Arthur Sena e Thiago Luiz","title":"Gerenciamento de riscos"},{"location":"arquitetura/extras/gerenciamentoDeRiscos/#gerenciamento-de-riscos","text":"","title":"Gerenciamento de Riscos"},{"location":"arquitetura/extras/gerenciamentoDeRiscos/#sobre-o-documento","text":"O plano que iremos realizar visa relatar em uma listagem os poss\u00edveis riscos durante todas as fases do ciclo de vida do software, bem como as alternativas para contornar cada um destes riscos. Contornando estas situa\u00e7\u00f5es adversas, pode-se manter o ritmo de trabalho da equipe de desenvolvimento.","title":"Sobre o Documento"},{"location":"arquitetura/extras/gerenciamentoDeRiscos/#analise-de-riscos","text":"Poss\u00edveis riscos e detect\u00e1veis para cada fase (determinadas pelo andamento das unidades da disciplina) do projeto: Risco Descri\u00e7\u00e3o Preven\u00e7\u00e3o Conten\u00e7\u00e3o 1 Membro faltar uma reuni\u00e3o Notificar membros no dia da reuni\u00e3o e refor\u00e7ar sua import\u00e2ncia Repassar o que foi discutido para membros indispon\u00edveis no hor\u00e1rio da reuni\u00e3o. 2 Baixa produtividade da equipe. \u00c9 de responsabilidade individual de cada membro colaborar com o andamento do projeto e restante da equipe. Acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o individual por parte de todos os membros. 3 Dificuldades com a tecnologia de desenvolvimento. Fazer treinamentos para a tecnologia em espec\u00edfico. Alterar a tecnologia. 4 Quebra ou furto de equipamentos da equipe. Manter os equipamentos seguros e atualizados. Buscar equipamento emprestado ou aux\u00edlio de outros membros da equipe. 5 Desist\u00eancia de algum membro. Manter envolvimento e motiva\u00e7\u00e3o dos membros do projeto. Repartir carga do membro desistente entre os membros restantes. 6 Problemas na configura\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento. Padroniza\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento. Configura\u00e7\u00e3o de ambiente individual por parte de cada membro. 7 Indisponibilidade de membros. Planejar entregas que sejam poss\u00edveis aos membros indispon\u00edveis. Aumentar a interatividade entre membros para decidir hor\u00e1rios de trabalho. 8 Falta de comunica\u00e7\u00e3o. Realizar dailies e reuni\u00f5es de review e planejamento. Reuni\u00f5es extras para melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros. 9 Membro ou Familiar infectar-se pela Covid-19. Se poss\u00edvel, mantenha-se em casa. Repartir carga do membro impossibilitado entre os membros restantes. 10 Entregas erradas ou atrasadas. Manter-se atualizado em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado e sempre que poss\u00edvel, tirar as d\u00favidas com professores e monitores. Refatoramento dos documentos entregues. 11 Altera\u00e7\u00e3o no Escopo. Manter a comunica\u00e7\u00e3o sempre ativa. Documentar e aprimorar os novos t\u00f3picos 12 Descomprometimento de membros e/ou equipe Realizar conversas com membros para mant\u00ea-los sempre motivados. Reunir a equipe, entender todos os lados e motiv\u00e1-los. An\u00e1lise dos riscos por meio de reuni\u00f5es na plataforma Planning Poker. Probabilidade % Peso (Definido em reuni\u00e3o) Muito Baixa 0% a 20% 1 Baixa 20% a 40% 2 M\u00e9dia 40% a 60% 3 Alta 60% a 80% 4 Muito Alta 80% a 100% 5 O grau de Risco \u00e9 definido pela multiplica\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia por seu impacto dentro do desenvolvimento. Logo, temos o seguinte planejamento de risco para a entrega 4: Risco Descri\u00e7\u00e3o Probabilidade Impacto Grau 1 Membro faltar uma reuni\u00e3o. 2 3 6 2 Baixa produtividade da equipe. 2 4 8 3 Dificuldades com a tecnologia de desenvolvimento. 2 3 6 4 Quebra ou furto de equipamentos da equipe. 1 2 2 5 Desist\u00eancia de algum membro. 2 4 8 6 Problemas na configura\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento. 2 2 4 7 Indisponibilidade de membros. 2 3 6 8 Falta de comunica\u00e7\u00e3o. 1 3 3 9 Membro ou Familiar infectar-se pela Covid-19. * 5 10 Entregas erradas ou atrasadas. 1 3 3 11 Altera\u00e7\u00e3o no Escopo. 1 3 3 12 Descomprometimento de membros e/ou equipe. 1 3 3 * Infelizmente essa previs\u00e3o se torna imposs\u00edvel pela situa\u00e7\u00e3o atual que \u00e9 enfrentada pela popula\u00e7\u00e3o brasileira, muitos integrantes t\u00eam parentes que precisam sair de casa para trabalhar, o que torna essa probabilidade incerta.","title":"An\u00e1lise de Riscos"},{"location":"arquitetura/extras/gerenciamentoDeRiscos/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 13/10/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Victor Samuel 14/10/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o de Riscos Victor Samuel e Thiago Luiz 15/10/2021 0.3 Formata\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o textual Antonio Ruan, Arthur Sena e Thiago Luiz","title":"Versionamentos"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/","text":"Post Mortem Sobre o Documento No contexto de projetos de software, o post mortem pode ser usado como uma cerim\u00f4nia de encerramento de projeto, em que o objetivo seja levantar os problemas que ocorreram, as li\u00e7\u00f5es aprendidas e o plano de a\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 tomado para que os problemas n\u00e3o ocorram mais ou que o sucesso de um projeto seja replicado para outros projetos parecidos. Ou seja, continuar fazendo o que est\u00e1 dando certo e deixar de fazer ou melhorar o que n\u00e3o est\u00e1 bom \u2014 muito parecido com as retrospectivas que j\u00e1 usamos no Scrum. Al\u00e9m disso, a escrita de postmortems ajuda a estabelecer uma mem\u00f3ria institucional e o desenvolvimento de boas pr\u00e1ticas de trabalho a serem seguidas por uma organiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do registro sistem\u00e1tico da hist\u00f3ria dos projetos executados. A ideia \u00e9 que assim possamos ser mais preventivos e menos reativos quando problemas nos projetos ocorrerem. Funcionamento Papeis Respons\u00e1vel Papel Descri\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira e Pedro Cella Facilitadores Coordena e organiza em uma timeline tudo o que o time todo pensou a respeito das perguntas estabelecidas. Victor Samuel e Arthur Sena Escriv\u00e3es Realiza anota\u00e7\u00f5es relevantes a cerca dos coment\u00e1rios dos integrantes. Perguntas Descri\u00e7\u00e3o Quais milestones anteriormente levantadas foram positivas? Quais milestones anteriormente levantadas foram negativas? Mantivemos-nos focados no escopo? Seguimos a forma correta do processo? O time trabalhou bem junto? A comunica\u00e7\u00e3o foi facil/boa/regular/efetiva? O planejamento do projeto foi bem feito ou houve coisas que poderiam ter sido previstas mas n\u00e3o foram, ou ent\u00e3o n\u00e3o foram bem delineadas etc? Qual \u00e9 a qualidade do projeto atualmente? Que tipo de processo pode melhorar? que tipo de processo pode ser adicionado? mais pareamentos? dojos? Que tipo de reestrutura\u00e7\u00f5es no projeto podem ser feitas? Discuss\u00e3o Caso a visualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja disponivel, acesse por este link . Bibliografia DISOUZA, Leonardo. OKRs e a import\u00e2ncia de Postmortems em projetos complexos. Dispon\u00edvel em Medium . Acesso em: 14 Out 2021. Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 14/10/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Victor Samuel, Vinicius Vieira, Arthur Sena, Pedro Cella e Thiago Luiz 14/10/2021 0.2 Inser\u00e7\u00e3o do iframe de discuss\u00e3o Victor Samuel, Vinicius Vieira, Arthur Sena, Pedro Cella e Thiago Luiz 15/10/2021 0.3 Corre\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o textual e adi\u00e7\u00e3o do link do iframe Antonio Ruan, Arthur Sena e Thiago Luiz","title":"Post Mortem"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/#post-mortem","text":"","title":"Post Mortem"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/#sobre-o-documento","text":"No contexto de projetos de software, o post mortem pode ser usado como uma cerim\u00f4nia de encerramento de projeto, em que o objetivo seja levantar os problemas que ocorreram, as li\u00e7\u00f5es aprendidas e o plano de a\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 tomado para que os problemas n\u00e3o ocorram mais ou que o sucesso de um projeto seja replicado para outros projetos parecidos. Ou seja, continuar fazendo o que est\u00e1 dando certo e deixar de fazer ou melhorar o que n\u00e3o est\u00e1 bom \u2014 muito parecido com as retrospectivas que j\u00e1 usamos no Scrum. Al\u00e9m disso, a escrita de postmortems ajuda a estabelecer uma mem\u00f3ria institucional e o desenvolvimento de boas pr\u00e1ticas de trabalho a serem seguidas por uma organiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do registro sistem\u00e1tico da hist\u00f3ria dos projetos executados. A ideia \u00e9 que assim possamos ser mais preventivos e menos reativos quando problemas nos projetos ocorrerem.","title":"Sobre o Documento"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/#funcionamento","text":"","title":"Funcionamento"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/#papeis","text":"Respons\u00e1vel Papel Descri\u00e7\u00e3o Vinicius Vieira e Pedro Cella Facilitadores Coordena e organiza em uma timeline tudo o que o time todo pensou a respeito das perguntas estabelecidas. Victor Samuel e Arthur Sena Escriv\u00e3es Realiza anota\u00e7\u00f5es relevantes a cerca dos coment\u00e1rios dos integrantes.","title":"Papeis"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/#perguntas","text":"Descri\u00e7\u00e3o Quais milestones anteriormente levantadas foram positivas? Quais milestones anteriormente levantadas foram negativas? Mantivemos-nos focados no escopo? Seguimos a forma correta do processo? O time trabalhou bem junto? A comunica\u00e7\u00e3o foi facil/boa/regular/efetiva? O planejamento do projeto foi bem feito ou houve coisas que poderiam ter sido previstas mas n\u00e3o foram, ou ent\u00e3o n\u00e3o foram bem delineadas etc? Qual \u00e9 a qualidade do projeto atualmente? Que tipo de processo pode melhorar? que tipo de processo pode ser adicionado? mais pareamentos? dojos? Que tipo de reestrutura\u00e7\u00f5es no projeto podem ser feitas?","title":"Perguntas"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/#discussao","text":"Caso a visualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja disponivel, acesse por este link .","title":"Discuss\u00e3o"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/#bibliografia","text":"DISOUZA, Leonardo. OKRs e a import\u00e2ncia de Postmortems em projetos complexos. Dispon\u00edvel em Medium . Acesso em: 14 Out 2021.","title":"Bibliografia"},{"location":"arquitetura/extras/postmortem/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 14/10/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Victor Samuel, Vinicius Vieira, Arthur Sena, Pedro Cella e Thiago Luiz 14/10/2021 0.2 Inser\u00e7\u00e3o do iframe de discuss\u00e3o Victor Samuel, Vinicius Vieira, Arthur Sena, Pedro Cella e Thiago Luiz 15/10/2021 0.3 Corre\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o textual e adi\u00e7\u00e3o do link do iframe Antonio Ruan, Arthur Sena e Thiago Luiz","title":"Versionamentos"},{"location":"artefatos/5w2h/","text":"5W2H Esse m\u00e9todo vem com o intuito de descrever melhor o tema do projeto. Tentando solidificar essa ideia ao m\u00e1ximo a ponto de ficar claro para todos os integrantes do grupo sobre o que se trata esse tema. Isso \u00e9 feito respondendo a 7 perguntas, sendo elas What(O que), Where,(Onde), When(Quando), Why(Por que), Who(Quem), How(Como) e How much(Quanto) Abaixo temos o 5W2H realizado pelo grupo, sendo abordado uma vis\u00e3o n\u00e3o computacional e computacional N\u00e3o Computacional - Vers\u00e3o 1 N\u00e3o Computacional - Vers\u00e3o 2 Computacional - Vers\u00e3o 1 Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Edvan Gomes, Gabriela Pivetta, Julio Schneider, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Sara Campos, Thiago Luiz, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza 05/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"5W2H"},{"location":"artefatos/5w2h/#5w2h","text":"Esse m\u00e9todo vem com o intuito de descrever melhor o tema do projeto. Tentando solidificar essa ideia ao m\u00e1ximo a ponto de ficar claro para todos os integrantes do grupo sobre o que se trata esse tema. Isso \u00e9 feito respondendo a 7 perguntas, sendo elas What(O que), Where,(Onde), When(Quando), Why(Por que), Who(Quem), How(Como) e How much(Quanto) Abaixo temos o 5W2H realizado pelo grupo, sendo abordado uma vis\u00e3o n\u00e3o computacional e computacional","title":"5W2H"},{"location":"artefatos/5w2h/#nao-computacional-versao-1","text":"","title":"N\u00e3o Computacional - Vers\u00e3o 1"},{"location":"artefatos/5w2h/#nao-computacional-versao-2","text":"","title":"N\u00e3o Computacional - Vers\u00e3o 2"},{"location":"artefatos/5w2h/#computacional-versao-1","text":"","title":"Computacional - Vers\u00e3o 1"},{"location":"artefatos/5w2h/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Edvan Gomes, Gabriela Pivetta, Julio Schneider, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Sara Campos, Thiago Luiz, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza 05/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"artefatos/bpmn/","text":"BPMN O BPMN \u00e9 uma nota\u00e7\u00e3o muito conhecida no mercado com o foco na especifica\u00e7\u00e3o de processos de desenvolvimento, ela possui uma grande riqueza na representa\u00e7\u00e3o de detalhes advindos do desenvolvimento de software. Abaixo est\u00e3o representados os BPMNs que representam a metodologia h\u00edbrida utilizada pelo grupo, sendo usadas o SCRUM, o Kanban e o XP. BPMN - Vers\u00e3o 2 BPMN - Vers\u00e3o 1 Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Julio Schneider, Edvan Gomes, Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles Cella e Sara Paula 05/08/2021 0.2 Adicionando o artefato Paulo Gon\u00e7alves Lima 05/08/2021 0.3 Adicionando a segunda vers\u00e3o do BPMN Paulo Gon\u00e7alves Lima e Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"BPMN"},{"location":"artefatos/bpmn/#bpmn","text":"O BPMN \u00e9 uma nota\u00e7\u00e3o muito conhecida no mercado com o foco na especifica\u00e7\u00e3o de processos de desenvolvimento, ela possui uma grande riqueza na representa\u00e7\u00e3o de detalhes advindos do desenvolvimento de software. Abaixo est\u00e3o representados os BPMNs que representam a metodologia h\u00edbrida utilizada pelo grupo, sendo usadas o SCRUM, o Kanban e o XP.","title":"BPMN"},{"location":"artefatos/bpmn/#bpmn-versao-2","text":"","title":"BPMN - Vers\u00e3o 2"},{"location":"artefatos/bpmn/#bpmn-versao-1","text":"","title":"BPMN - Vers\u00e3o 1"},{"location":"artefatos/bpmn/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Julio Schneider, Edvan Gomes, Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles Cella e Sara Paula 05/08/2021 0.2 Adicionando o artefato Paulo Gon\u00e7alves Lima 05/08/2021 0.3 Adicionando a segunda vers\u00e3o do BPMN Paulo Gon\u00e7alves Lima e Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"artefatos/brainstorm/","text":"Brainstorm Ideia Respons\u00e1vel Votos Sistema de Doa\u00e7\u00e3o Pedro Cella 7 Feed de not\u00edcias para divulga\u00e7\u00e3o de eventos/ animais dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o/doa\u00e7\u00f5es/ outros Arthur Sena 7 Hor\u00e1rios marcados Paulo Gon\u00e7alves 5 Busca/filtro por localidade e data Gabriela Pivetta 5 Mapa do local do evento(Google maps) Pedro Cella 5 Doa\u00e7\u00e3o de Ra\u00e7\u00e3o Antonio Ruan 4 Cadastro de formas de pagamento Pedro Cella 4 \u00c1rea de coment\u00e1rios em cada evento para tirar d\u00favidas e falar como foi a experi\u00eancia depois Gabriela Pivetta 4 Categoriza\u00e7\u00e3o de eventos Vinicius Souza 4 Tags pr\u00e9-definidas nos eventos para facilitar a busca(o que vai oferecer) Gabriela Pivetta 4 Divulga\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o para pets Antonio Ruan 3 Cadastro dos dog Gabriela Pivetta 3 Menu quem somos, para falar o intuito do portal para os visitantes Victor Samuel 3 Cadastro de veterin\u00e1rios volunt\u00e1rios J\u00falio C\u00e9sar 2 Login para os volunt\u00e1rios Paulo Gon\u00e7alves 2 Chat de comunica\u00e7\u00e3o Victor Samuel 2 Gamifica\u00e7\u00e3o para ajudantes Antonio Ruan 2 Perfil dos volunt\u00e1rios falando um pouco sobre eles Gabriela Pivetta 2 Cadastro de participantes normais(sem ser volunt\u00e1rios) para publica\u00e7\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o e cadastramento em eventos Victor Samuel 1 Volunt\u00e1rio para se candidatar para os eventos que quer participar Gabrielra Pivetta 1 FAQ para o evento J\u00falio C\u00e9sar 1 Inscri\u00e7\u00e3o em eventos de acordo com o tipo de usu\u00e1rio Victo Samuel 0 Home com os eventos mais pr\u00f3ximo por localidade e data Gabriela Pivetta 0 Doa\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios Antonio Ruan 0 Recomenda\u00e7\u00e3o de locais Pedro Cella 0 Cadastro humano/pet para ser beneficiado por um evento J\u00falio C\u00e9sar 0 Mia Ajuda(ver como \u00e9 para usar como base) Paulo Gon\u00e7alves 0 Rankeamento de volunt\u00e1rios Antonio Ruan 0 Mapa Mental Legenda: Vermelho: Ideias descartadas ou fora do escopo definido Vinho: Ideias que ainda n\u00e3o definidas Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Edvan Gomes, Gabriela Pivetta, Julio Schneider, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Sara Campos, Thiago Luiz, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza 05/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"<i>Brainstorm</i>"},{"location":"artefatos/brainstorm/#brainstorm","text":"Ideia Respons\u00e1vel Votos Sistema de Doa\u00e7\u00e3o Pedro Cella 7 Feed de not\u00edcias para divulga\u00e7\u00e3o de eventos/ animais dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o/doa\u00e7\u00f5es/ outros Arthur Sena 7 Hor\u00e1rios marcados Paulo Gon\u00e7alves 5 Busca/filtro por localidade e data Gabriela Pivetta 5 Mapa do local do evento(Google maps) Pedro Cella 5 Doa\u00e7\u00e3o de Ra\u00e7\u00e3o Antonio Ruan 4 Cadastro de formas de pagamento Pedro Cella 4 \u00c1rea de coment\u00e1rios em cada evento para tirar d\u00favidas e falar como foi a experi\u00eancia depois Gabriela Pivetta 4 Categoriza\u00e7\u00e3o de eventos Vinicius Souza 4 Tags pr\u00e9-definidas nos eventos para facilitar a busca(o que vai oferecer) Gabriela Pivetta 4 Divulga\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o para pets Antonio Ruan 3 Cadastro dos dog Gabriela Pivetta 3 Menu quem somos, para falar o intuito do portal para os visitantes Victor Samuel 3 Cadastro de veterin\u00e1rios volunt\u00e1rios J\u00falio C\u00e9sar 2 Login para os volunt\u00e1rios Paulo Gon\u00e7alves 2 Chat de comunica\u00e7\u00e3o Victor Samuel 2 Gamifica\u00e7\u00e3o para ajudantes Antonio Ruan 2 Perfil dos volunt\u00e1rios falando um pouco sobre eles Gabriela Pivetta 2 Cadastro de participantes normais(sem ser volunt\u00e1rios) para publica\u00e7\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o e cadastramento em eventos Victor Samuel 1 Volunt\u00e1rio para se candidatar para os eventos que quer participar Gabrielra Pivetta 1 FAQ para o evento J\u00falio C\u00e9sar 1 Inscri\u00e7\u00e3o em eventos de acordo com o tipo de usu\u00e1rio Victo Samuel 0 Home com os eventos mais pr\u00f3ximo por localidade e data Gabriela Pivetta 0 Doa\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios Antonio Ruan 0 Recomenda\u00e7\u00e3o de locais Pedro Cella 0 Cadastro humano/pet para ser beneficiado por um evento J\u00falio C\u00e9sar 0 Mia Ajuda(ver como \u00e9 para usar como base) Paulo Gon\u00e7alves 0 Rankeamento de volunt\u00e1rios Antonio Ruan 0","title":"Brainstorm"},{"location":"artefatos/brainstorm/#mapa-mental","text":"Legenda: Vermelho: Ideias descartadas ou fora do escopo definido Vinho: Ideias que ainda n\u00e3o definidas","title":"Mapa Mental"},{"location":"artefatos/brainstorm/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Edvan Gomes, Gabriela Pivetta, Julio Schneider, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Sara Campos, Thiago Luiz, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza 05/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"artefatos/causa-efeito/","text":"Causa-Efeito (Diagrama de Ishikawa) O Diagrama de Causa-Efeito, tamb\u00e9m conhecido como Diagrama de Ishikawa ou Espinha de Peixe \u00e9 um m\u00e9todo que consiste em entender poss\u00edveis eventos e as causa que influenciam seu acontecimento, tratamos como eventos e n\u00e3o como problemas pois o evento pode ser tanto algo negativo, quanto algo positivo, ent\u00e3o seu uso n\u00e3o necessariamente se limita a algum problema em que o projeto possa vir a ter. O grupo resolveu utilizar de dois eventos, s\u00e3o eles o sucesso no trabalho e o fracasso no trabalho , dessa forma ficaria claro as causas que acarretariam ambos e de que forma aliada a nossa metodologia o grupo poderia fazer para evitar ou seguir essas poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es. Sucesso no Trabalho Fracasso no Trabalho Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves 05/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Causa-Efeito"},{"location":"artefatos/causa-efeito/#causa-efeito-diagrama-de-ishikawa","text":"O Diagrama de Causa-Efeito, tamb\u00e9m conhecido como Diagrama de Ishikawa ou Espinha de Peixe \u00e9 um m\u00e9todo que consiste em entender poss\u00edveis eventos e as causa que influenciam seu acontecimento, tratamos como eventos e n\u00e3o como problemas pois o evento pode ser tanto algo negativo, quanto algo positivo, ent\u00e3o seu uso n\u00e3o necessariamente se limita a algum problema em que o projeto possa vir a ter. O grupo resolveu utilizar de dois eventos, s\u00e3o eles o sucesso no trabalho e o fracasso no trabalho , dessa forma ficaria claro as causas que acarretariam ambos e de que forma aliada a nossa metodologia o grupo poderia fazer para evitar ou seguir essas poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es.","title":"Causa-Efeito (Diagrama de Ishikawa)"},{"location":"artefatos/causa-efeito/#sucesso-no-trabalho","text":"","title":"Sucesso no Trabalho"},{"location":"artefatos/causa-efeito/#fracasso-no-trabalho","text":"","title":"Fracasso no Trabalho"},{"location":"artefatos/causa-efeito/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves 05/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"artefatos/glossario/","text":"Gloss\u00e1rio Termos n\u00e3o computacionais Prestadores de atividades volunt\u00e1rias S\u00e3o pessoas que se disponibilizam a prestar servi\u00e7os gratuitos ou \u00e0 custo social. Animais dom\u00e9sticos de pequeno porte Animais de pequenos portes s\u00e3o considerados animais que medem at\u00e9 40cm, por\u00e9m no contexto do servi\u00e7o s\u00e3o animais os quais Prestadores de atividades volunt\u00e1rias n\u00e3o treinados consigam facilmente cuidar dos animais. Pre\u00e7o acess\u00edvel Pre\u00e7o muito abaixo de um petshop comum, ou \u00e0 pre\u00e7o de custo. Eventos beneficentes Eventos organizados por Prestadores de atividades volunt\u00e1rias que disponibilizam diversos servi\u00e7os para donos de animais dom\u00e9sticos Cuidados b\u00e1sicos Tarefas que Prestadores de atividades volunt\u00e1rias n\u00e3o treinados possam realizar. Termos computacionais Aplica\u00e7\u00e3o web Aplica\u00e7\u00e3o din\u00e2mica que utiliza a internet para ser disponibilizada para o usu\u00e1rio. Software L\u00f3gica desenvolvida para o funcionamento de um ou v\u00e1rios computadores. Hardware Estrutura f\u00edsica que permite o desenvolvimento ou implementa\u00e7\u00e3o do software . Back-end Parte do software que trabalha de forma isolado do front-end que processa, controla o armazenamento e distrubui dados, tem contato com o banco de dados e com o front-end . Banco de dados Parte do software respons\u00e1vel por armazenar, buscar e filtrar e relacionar dados. Front-end Parte do software que trabalha de forma isolado do back-end que interage com o usu\u00e1rio, tem contato apenas com o back-end .","title":"Gloss\u00e1rio"},{"location":"artefatos/glossario/#glossario","text":"","title":"Gloss\u00e1rio"},{"location":"artefatos/glossario/#termos-nao-computacionais","text":"","title":"Termos n\u00e3o computacionais"},{"location":"artefatos/glossario/#prestadores-de-atividades-voluntarias","text":"S\u00e3o pessoas que se disponibilizam a prestar servi\u00e7os gratuitos ou \u00e0 custo social.","title":"Prestadores de atividades volunt\u00e1rias"},{"location":"artefatos/glossario/#animais-domesticos-de-pequeno-porte","text":"Animais de pequenos portes s\u00e3o considerados animais que medem at\u00e9 40cm, por\u00e9m no contexto do servi\u00e7o s\u00e3o animais os quais Prestadores de atividades volunt\u00e1rias n\u00e3o treinados consigam facilmente cuidar dos animais.","title":"Animais dom\u00e9sticos de pequeno porte"},{"location":"artefatos/glossario/#preco-acessivel","text":"Pre\u00e7o muito abaixo de um petshop comum, ou \u00e0 pre\u00e7o de custo.","title":"Pre\u00e7o acess\u00edvel"},{"location":"artefatos/glossario/#eventos-beneficentes","text":"Eventos organizados por Prestadores de atividades volunt\u00e1rias que disponibilizam diversos servi\u00e7os para donos de animais dom\u00e9sticos","title":"Eventos beneficentes"},{"location":"artefatos/glossario/#cuidados-basicos","text":"Tarefas que Prestadores de atividades volunt\u00e1rias n\u00e3o treinados possam realizar.","title":"Cuidados b\u00e1sicos"},{"location":"artefatos/glossario/#termos-computacionais","text":"","title":"Termos computacionais"},{"location":"artefatos/glossario/#aplicacao-web","text":"Aplica\u00e7\u00e3o din\u00e2mica que utiliza a internet para ser disponibilizada para o usu\u00e1rio.","title":"Aplica\u00e7\u00e3o web"},{"location":"artefatos/glossario/#software","text":"L\u00f3gica desenvolvida para o funcionamento de um ou v\u00e1rios computadores.","title":"Software"},{"location":"artefatos/glossario/#hardware","text":"Estrutura f\u00edsica que permite o desenvolvimento ou implementa\u00e7\u00e3o do software .","title":"Hardware"},{"location":"artefatos/glossario/#back-end","text":"Parte do software que trabalha de forma isolado do front-end que processa, controla o armazenamento e distrubui dados, tem contato com o banco de dados e com o front-end .","title":"Back-end"},{"location":"artefatos/glossario/#banco-de-dados","text":"Parte do software respons\u00e1vel por armazenar, buscar e filtrar e relacionar dados.","title":"Banco de dados"},{"location":"artefatos/glossario/#front-end","text":"Parte do software que trabalha de forma isolado do back-end que interage com o usu\u00e1rio, tem contato apenas com o back-end .","title":"Front-end"},{"location":"artefatos/introspeccao/","text":"Instrospec\u00e7\u00e3o A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 um t\u00e9cnica de elicitar requisitos, no qual, o engenheiro se imagina utilizando o software no lugar do usu\u00e1rio para identificar quais as necessidades que o projeto deve possuir. Legenda Sigla Descri\u00e7\u00e3o RF Requisito Funcional RNF Requisito N\u00e3o Funcional N\u00famero Requisito Tipo de requisito 01 Eu como usu\u00e1rio gostaria de me cadastrar na plataforma RF 02 Eu como usu\u00e1rio gostaria de me cadastrar como volunt\u00e1rio RF 03 Eu como usu\u00e1rio gostaria de cadastrar meus animais RF 04 Eu como usu\u00e1rio gostaria de publicar animais que est\u00e3o para ado\u00e7\u00e3o RF 05 Eu como usu\u00e1rio gostaria de acessar o local do evento RF 06 Eu como usu\u00e1rio gostaria de saber sobre a data do evento RF 07 Eu como usu\u00e1rio gostaria de saber qual o hor\u00e1rio do evento RF 08 Eu como usu\u00e1rio gostaria de saber que tipos de servi\u00e7o s\u00e3o oferecidos durante o evento RF 09 Eu como usu\u00e1rio gostaria de realizar uma doa\u00e7\u00e3o ao evento RF 10 Eu como usu\u00e1rio gostaria de realizar uma busca na p\u00e1gina do evento RF 11 Eu como usu\u00e1rio gostaria ver os respons\u00e1veis pelo evento RF 12 Eu como desenvolvedor gostaria de estabelecer tipos de usu\u00e1rio RF 13 Eu como volunt\u00e1rio gostaria de ver a lista de animais cadastrados RF 14 Eu como volunt\u00e1rio gostaria de poder me candidatar para outros eventos RF 15 Eu como usu\u00e1rio gostaria de verificar o mapa do evento RF 16 Eu como usu\u00e1rio gostaria de poder ser um volunt\u00e1rio RNF 17 Eu como desenvolvedor gostaria de garantir a seguran\u00e7a nos dados dos usu\u00e1rios RNF 18 Eu como usu\u00e1rio gostaria de acessar a plataforma do evento pela internet RF 19 Eu como usu\u00e1rio gostaria de doar ra\u00e7\u00e3o para os animais RF 20 Eu como usu\u00e1rio gostaria de doar dinheiro para os animais RF Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Julio Schneider","title":"Introspec\u00e7\u00e3o"},{"location":"artefatos/introspeccao/#instrospeccao","text":"A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 um t\u00e9cnica de elicitar requisitos, no qual, o engenheiro se imagina utilizando o software no lugar do usu\u00e1rio para identificar quais as necessidades que o projeto deve possuir.","title":"Instrospec\u00e7\u00e3o"},{"location":"artefatos/introspeccao/#legenda","text":"Sigla Descri\u00e7\u00e3o RF Requisito Funcional RNF Requisito N\u00e3o Funcional N\u00famero Requisito Tipo de requisito 01 Eu como usu\u00e1rio gostaria de me cadastrar na plataforma RF 02 Eu como usu\u00e1rio gostaria de me cadastrar como volunt\u00e1rio RF 03 Eu como usu\u00e1rio gostaria de cadastrar meus animais RF 04 Eu como usu\u00e1rio gostaria de publicar animais que est\u00e3o para ado\u00e7\u00e3o RF 05 Eu como usu\u00e1rio gostaria de acessar o local do evento RF 06 Eu como usu\u00e1rio gostaria de saber sobre a data do evento RF 07 Eu como usu\u00e1rio gostaria de saber qual o hor\u00e1rio do evento RF 08 Eu como usu\u00e1rio gostaria de saber que tipos de servi\u00e7o s\u00e3o oferecidos durante o evento RF 09 Eu como usu\u00e1rio gostaria de realizar uma doa\u00e7\u00e3o ao evento RF 10 Eu como usu\u00e1rio gostaria de realizar uma busca na p\u00e1gina do evento RF 11 Eu como usu\u00e1rio gostaria ver os respons\u00e1veis pelo evento RF 12 Eu como desenvolvedor gostaria de estabelecer tipos de usu\u00e1rio RF 13 Eu como volunt\u00e1rio gostaria de ver a lista de animais cadastrados RF 14 Eu como volunt\u00e1rio gostaria de poder me candidatar para outros eventos RF 15 Eu como usu\u00e1rio gostaria de verificar o mapa do evento RF 16 Eu como usu\u00e1rio gostaria de poder ser um volunt\u00e1rio RNF 17 Eu como desenvolvedor gostaria de garantir a seguran\u00e7a nos dados dos usu\u00e1rios RNF 18 Eu como usu\u00e1rio gostaria de acessar a plataforma do evento pela internet RF 19 Eu como usu\u00e1rio gostaria de doar ra\u00e7\u00e3o para os animais RF 20 Eu como usu\u00e1rio gostaria de doar dinheiro para os animais RF","title":"Legenda"},{"location":"artefatos/introspeccao/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Julio Schneider","title":"Versionamentos"},{"location":"artefatos/storyboard/","text":"StoryBoard O storyboard serve para ilustrar de uma maneira mais f\u00e1cil e n\u00e3o t\u00e3o t\u00e9cnica situa\u00e7\u00f5es do mundo real em que a aplica\u00e7\u00e3o possa vir a fazer parte como uma forma de solu\u00e7\u00e3o Storyboard 1 Storyboard 2 Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 03/08/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do Storyboard 1 Paulo Gon\u00e7alves e Pedro V\u00edtor de Salles Cella 03/08/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do Storyboard 2 Paulo Gon\u00e7alves e Pedro V\u00edtor de Salles Cella 05/08/2021 0.4 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"<i>Storyboard</i>"},{"location":"artefatos/storyboard/#storyboard","text":"O storyboard serve para ilustrar de uma maneira mais f\u00e1cil e n\u00e3o t\u00e3o t\u00e9cnica situa\u00e7\u00f5es do mundo real em que a aplica\u00e7\u00e3o possa vir a fazer parte como uma forma de solu\u00e7\u00e3o","title":"StoryBoard"},{"location":"artefatos/storyboard/#storyboard-1","text":"","title":"Storyboard 1"},{"location":"artefatos/storyboard/#storyboard-2","text":"","title":"Storyboard 2"},{"location":"artefatos/storyboard/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 03/08/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do Storyboard 1 Paulo Gon\u00e7alves e Pedro V\u00edtor de Salles Cella 03/08/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do Storyboard 2 Paulo Gon\u00e7alves e Pedro V\u00edtor de Salles Cella 05/08/2021 0.4 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"backlog/backlog/","text":"Backlog do Produto Descri\u00e7\u00e3o Esse documento constitui a principal fonte requisitos do projeto. Foi utilizada granularidade similar ao SAFe . Tipos de Usu\u00e1rios Todos os usu\u00e1rios foram retirados das Personas A diferencia\u00e7\u00e3o dos tipos de usu\u00e1rio foi levantada a partir do Rich Picture Tema Tema Descri\u00e7\u00e3o T01 Ger\u00eancia de eventos, servi\u00e7os e doa\u00e7\u00f5es para o cuidado de pets \u00c9picos Tema \u00c9pico Descri\u00e7\u00e3o T01 E01 Assist\u00eancia \u00e0s doa\u00e7\u00f5es T01 E02 Assist\u00eancia \u00e0s presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os T01 E03 Ger\u00eancia do evento T01 E04 Ger\u00eancia de usu\u00e1rio Os \u00e9picos foram levantados a partir do Rich Picture Features \u00c9pico Feature Descri\u00e7\u00e3o E01 F01 Divulgar doa\u00e7\u00f5es E01 F02 Solicitar doa\u00e7\u00f5es E02 F03 Divulgar presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os E02 F04 Solicitar presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os E03 F05 Gerenciar programa\u00e7\u00e3o do evento E03 F06 Gerenciar participantes dos eventos E03 F07 Publica\u00e7\u00f5es dos eventos E04 F08 Cria\u00e7\u00e3o de perfil As features foram levantadas utilizando o Rich Picture , o Prot\u00f3tipo e o StoryBoard Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o Prioriza\u00e7\u00e3o F01 US01 Eu Lucas Henrique desejo criar uma publica\u00e7\u00e3o para divulgar doa\u00e7\u00f5es Must F01 US02 Eu Lucas Henrique desejo visualizar usu\u00e1rio interessado em receber doa\u00e7\u00f5es para contat\u00e1-lo Must F01 US03 Eu Lucas Henrique desejo editar uma publica\u00e7\u00e3o com o objetivo de atualizar a doa\u00e7\u00e3o Should F01 US04 Eu Lucas Henrique desejo deletar uma publica\u00e7\u00e3o com o objetivo de finalizar a doa\u00e7\u00e3o Must F02 US05 Eu Camila desejo visualizar publica\u00e7\u00e3o para me informar sobre doa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis Must F02 US06 Eu Camila desejo visualizar usu\u00e1rio doador para contat\u00e1-lo Must F03 US07 Eu Lucas Henrique desejo criar uma publica\u00e7\u00e3o para divulgar presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os Must F03 US08 Eu Lucas Henrique desejo editar uma publica\u00e7\u00e3o com o objetivo de atualizar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os Should F03 US09 Eu Lucas Henrique desejo deletar uma publica\u00e7\u00e3o com o objetivo de finalizar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os Must F04 US10 Eu Jo\u00e3o Pedro desejo visualizar publica\u00e7\u00e3o para me informar sobre presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os dispon\u00edveis Must F04 US11 Eu Jo\u00e3o Pedro desejo visualizar usu\u00e1rio prestador de servi\u00e7os para contat\u00e1-lo Must F05 US12 Eu Lucas Henrique desejo criar um evento com o objetivo de reunir prestadores de servi\u00e7os e donos de pets Must F05 US13 Eu Lucas Henrique desejo editar um evento com o objetivo de atualiz\u00e1-lo Should F05 US14 Eu Lucas Henrique desejo deletar um evento com o objetivo de finaliz\u00e1-lo Must F06 US15 Eu Lucas Henrique desejo demonstrar interesse em um evento para colaborar Must F06 US16 Eu Lucas Henrique criador do evento desejo organizar participantes do evento Must F07 US17 Eu Lucas Henrique ou Dono de pet desejo compartilhar um evento em outras plataformas Won't F07 US18 Eu Camila/Jo\u00e3o Pedro desejo filtrar as publica\u00e7\u00f5es para ser mais objetivo Could F08 US19 Eu como usu\u00e1rio desejo possuir um pefil para poder me apresentar aos outros usu\u00e1rios Must F08 US20 Eu como usu\u00e1rio desejo modificar as informa\u00e7\u00f5es do meu perfil para mantelo atualizado Should F08 US21 Eu como usu\u00e1rio desejo deletar meu perfil para que ele n\u00e3o esteja mais dispon\u00edvel na aplica\u00e7\u00e3o Could F08 US22 Eu como usu\u00e1rio desejo realizar login/logout na minha sess\u00e3o para seguran\u00e7a dos meus dados Should Os requisitos levantados na introspec\u00e7\u00e3o serviram como base para as hist\u00f3rias de usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, o Prot\u00f3tipo tamb\u00e9m serviu como guia para elicita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Toda a prioriza\u00e7\u00e3o foi feita de acordo com o que seria mais fundamental para a aplica\u00e7\u00e3o e agregaria um maior valor a mesma. Refer\u00eancias Program and solution backlogs. Scaled Agile Framework. Available at: https://www.scaledagileframework.com/program-and-solution-backlogs/ [Accessed August 23, 2021]. Sedano, T., Ralph, P., & Peraire, C. 2019. The Product Backlog. 2019 IEEE/ACM 41st International Conference on Software Engineering (ICSE). doi:10.1109/icse.2019.00036 Hist\u00f3rico de versionamento Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 0.1 16/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o dos temas, \u00e9picos e features Sara Campos, Edvan Gomes, Julio Schneider e Antonio Ruan 0.2 17/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rios e ajuste de features Sara Campos, Edvan Gomes, Julio Schneider e Antonio Ruan 0.3 21/08/2021 Ajuste nas features e hist\u00f3rias de usu\u00e1rios Antonio Ruan 0.4 21/08/2021 Prioriza\u00e7\u00e3o Antonio Ruan 0.5 22/08/2021 Revis\u00e3o do documento e atualiza\u00e7\u00e3o do Tema Gabriela Pivetta 0.6 22/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias J\u00falio Schneider 0.7 23/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do \u00e9pico 04 e utiliza\u00e7\u00e3o de personas Antonio Ruan","title":"Backlog"},{"location":"backlog/backlog/#backlog-do-produto","text":"","title":"Backlog do Produto"},{"location":"backlog/backlog/#descricao","text":"Esse documento constitui a principal fonte requisitos do projeto. Foi utilizada granularidade similar ao SAFe .","title":"Descri\u00e7\u00e3o"},{"location":"backlog/backlog/#tipos-de-usuarios","text":"Todos os usu\u00e1rios foram retirados das Personas A diferencia\u00e7\u00e3o dos tipos de usu\u00e1rio foi levantada a partir do Rich Picture","title":"Tipos de Usu\u00e1rios"},{"location":"backlog/backlog/#tema","text":"Tema Descri\u00e7\u00e3o T01 Ger\u00eancia de eventos, servi\u00e7os e doa\u00e7\u00f5es para o cuidado de pets","title":"Tema"},{"location":"backlog/backlog/#epicos","text":"Tema \u00c9pico Descri\u00e7\u00e3o T01 E01 Assist\u00eancia \u00e0s doa\u00e7\u00f5es T01 E02 Assist\u00eancia \u00e0s presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os T01 E03 Ger\u00eancia do evento T01 E04 Ger\u00eancia de usu\u00e1rio Os \u00e9picos foram levantados a partir do Rich Picture","title":"\u00c9picos"},{"location":"backlog/backlog/#features","text":"\u00c9pico Feature Descri\u00e7\u00e3o E01 F01 Divulgar doa\u00e7\u00f5es E01 F02 Solicitar doa\u00e7\u00f5es E02 F03 Divulgar presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os E02 F04 Solicitar presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os E03 F05 Gerenciar programa\u00e7\u00e3o do evento E03 F06 Gerenciar participantes dos eventos E03 F07 Publica\u00e7\u00f5es dos eventos E04 F08 Cria\u00e7\u00e3o de perfil As features foram levantadas utilizando o Rich Picture , o Prot\u00f3tipo e o StoryBoard","title":"Features"},{"location":"backlog/backlog/#historias-de-usuario","text":"Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o Prioriza\u00e7\u00e3o F01 US01 Eu Lucas Henrique desejo criar uma publica\u00e7\u00e3o para divulgar doa\u00e7\u00f5es Must F01 US02 Eu Lucas Henrique desejo visualizar usu\u00e1rio interessado em receber doa\u00e7\u00f5es para contat\u00e1-lo Must F01 US03 Eu Lucas Henrique desejo editar uma publica\u00e7\u00e3o com o objetivo de atualizar a doa\u00e7\u00e3o Should F01 US04 Eu Lucas Henrique desejo deletar uma publica\u00e7\u00e3o com o objetivo de finalizar a doa\u00e7\u00e3o Must F02 US05 Eu Camila desejo visualizar publica\u00e7\u00e3o para me informar sobre doa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis Must F02 US06 Eu Camila desejo visualizar usu\u00e1rio doador para contat\u00e1-lo Must F03 US07 Eu Lucas Henrique desejo criar uma publica\u00e7\u00e3o para divulgar presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os Must F03 US08 Eu Lucas Henrique desejo editar uma publica\u00e7\u00e3o com o objetivo de atualizar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os Should F03 US09 Eu Lucas Henrique desejo deletar uma publica\u00e7\u00e3o com o objetivo de finalizar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os Must F04 US10 Eu Jo\u00e3o Pedro desejo visualizar publica\u00e7\u00e3o para me informar sobre presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os dispon\u00edveis Must F04 US11 Eu Jo\u00e3o Pedro desejo visualizar usu\u00e1rio prestador de servi\u00e7os para contat\u00e1-lo Must F05 US12 Eu Lucas Henrique desejo criar um evento com o objetivo de reunir prestadores de servi\u00e7os e donos de pets Must F05 US13 Eu Lucas Henrique desejo editar um evento com o objetivo de atualiz\u00e1-lo Should F05 US14 Eu Lucas Henrique desejo deletar um evento com o objetivo de finaliz\u00e1-lo Must F06 US15 Eu Lucas Henrique desejo demonstrar interesse em um evento para colaborar Must F06 US16 Eu Lucas Henrique criador do evento desejo organizar participantes do evento Must F07 US17 Eu Lucas Henrique ou Dono de pet desejo compartilhar um evento em outras plataformas Won't F07 US18 Eu Camila/Jo\u00e3o Pedro desejo filtrar as publica\u00e7\u00f5es para ser mais objetivo Could F08 US19 Eu como usu\u00e1rio desejo possuir um pefil para poder me apresentar aos outros usu\u00e1rios Must F08 US20 Eu como usu\u00e1rio desejo modificar as informa\u00e7\u00f5es do meu perfil para mantelo atualizado Should F08 US21 Eu como usu\u00e1rio desejo deletar meu perfil para que ele n\u00e3o esteja mais dispon\u00edvel na aplica\u00e7\u00e3o Could F08 US22 Eu como usu\u00e1rio desejo realizar login/logout na minha sess\u00e3o para seguran\u00e7a dos meus dados Should Os requisitos levantados na introspec\u00e7\u00e3o serviram como base para as hist\u00f3rias de usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, o Prot\u00f3tipo tamb\u00e9m serviu como guia para elicita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Toda a prioriza\u00e7\u00e3o foi feita de acordo com o que seria mais fundamental para a aplica\u00e7\u00e3o e agregaria um maior valor a mesma.","title":"Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio"},{"location":"backlog/backlog/#referencias","text":"Program and solution backlogs. Scaled Agile Framework. Available at: https://www.scaledagileframework.com/program-and-solution-backlogs/ [Accessed August 23, 2021]. Sedano, T., Ralph, P., & Peraire, C. 2019. The Product Backlog. 2019 IEEE/ACM 41st International Conference on Software Engineering (ICSE). doi:10.1109/icse.2019.00036","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"backlog/backlog/#historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 0.1 16/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o dos temas, \u00e9picos e features Sara Campos, Edvan Gomes, Julio Schneider e Antonio Ruan 0.2 17/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rios e ajuste de features Sara Campos, Edvan Gomes, Julio Schneider e Antonio Ruan 0.3 21/08/2021 Ajuste nas features e hist\u00f3rias de usu\u00e1rios Antonio Ruan 0.4 21/08/2021 Prioriza\u00e7\u00e3o Antonio Ruan 0.5 22/08/2021 Revis\u00e3o do documento e atualiza\u00e7\u00e3o do Tema Gabriela Pivetta 0.6 22/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias J\u00falio Schneider 0.7 23/08/2021 Adi\u00e7\u00e3o do \u00e9pico 04 e utiliza\u00e7\u00e3o de personas Antonio Ruan","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"backlog/personas/","text":"Personas Primeira Persona (Prim\u00e1ria) - Usu\u00e1rio Persona Foto Nome Jo\u00e3o Pedro Idade 37 anos Profiss\u00e3o Aut\u00f4nomo H\u00e1bito Constantemente esquece de dar banho em seus cachorros Objetivo Facilitar o cuidado dos seus pets Expectativas Ter acesso a eventos relacionados ao cuidado de pets e contribuir com eles Segunda Persona (Prim\u00e1ria) - Usu\u00e1rio Persona Foto Nome Camila Idade 16 anos Profiss\u00e3o Estudante H\u00e1bito Passear com seu cachorro e ajudar animais de rua Objetivo Encontrar eventos de ado\u00e7\u00e3o de animais para adotar mais um cachorro Expectativas Conseguir participar de um evento de ado\u00e7\u00e3o e adotar um cachorro Terceira Persona (Prim\u00e1ria) - Volunt\u00e1rio Persona Foto Nome Lucas Henrique Idade 23 anos Profiss\u00e3o Estudante de Engenharia H\u00e1bito Participar de causas beneficentes Objetivo Contribuir em eventos focados na causa animal Expectativas Encontrar e criar eventos de cuidados pet Anti-Persona Persona Foto Nome Ana Clara Idade 8 anos Profiss\u00e3o Estudante H\u00e1bito Brincar com sua calopsita Objetivo Se tornar m\u00e9dica veterin\u00e1ria Expectativas Espera encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre como cuidar de p\u00e1ssaros Refer\u00eancias Imagens das personas retiradas do site: thispersondoesnotexist.com Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores 23/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e das personas Gabriela Pivetta, Paulo Cella, Vinicius Souza, Victor Samuel, Antonio Ruan, Arthur Sena, Paulo Gon\u00e7alves","title":"Personas"},{"location":"backlog/personas/#personas","text":"","title":"Personas"},{"location":"backlog/personas/#primeira-persona-primaria-usuario","text":"Persona Foto Nome Jo\u00e3o Pedro Idade 37 anos Profiss\u00e3o Aut\u00f4nomo H\u00e1bito Constantemente esquece de dar banho em seus cachorros Objetivo Facilitar o cuidado dos seus pets Expectativas Ter acesso a eventos relacionados ao cuidado de pets e contribuir com eles","title":"Primeira Persona (Prim\u00e1ria) - Usu\u00e1rio"},{"location":"backlog/personas/#segunda-persona-primaria-usuario","text":"Persona Foto Nome Camila Idade 16 anos Profiss\u00e3o Estudante H\u00e1bito Passear com seu cachorro e ajudar animais de rua Objetivo Encontrar eventos de ado\u00e7\u00e3o de animais para adotar mais um cachorro Expectativas Conseguir participar de um evento de ado\u00e7\u00e3o e adotar um cachorro","title":"Segunda Persona (Prim\u00e1ria) - Usu\u00e1rio"},{"location":"backlog/personas/#terceira-persona-primaria-voluntario","text":"Persona Foto Nome Lucas Henrique Idade 23 anos Profiss\u00e3o Estudante de Engenharia H\u00e1bito Participar de causas beneficentes Objetivo Contribuir em eventos focados na causa animal Expectativas Encontrar e criar eventos de cuidados pet","title":"Terceira Persona (Prim\u00e1ria) - Volunt\u00e1rio"},{"location":"backlog/personas/#anti-persona","text":"Persona Foto Nome Ana Clara Idade 8 anos Profiss\u00e3o Estudante H\u00e1bito Brincar com sua calopsita Objetivo Se tornar m\u00e9dica veterin\u00e1ria Expectativas Espera encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre como cuidar de p\u00e1ssaros","title":"Anti-Persona"},{"location":"backlog/personas/#referencias","text":"Imagens das personas retiradas do site: thispersondoesnotexist.com","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"backlog/personas/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autores 23/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e das personas Gabriela Pivetta, Paulo Cella, Vinicius Souza, Victor Samuel, Antonio Ruan, Arthur Sena, Paulo Gon\u00e7alves","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"designSprint/about/","text":"Sobre o Design Sprint Defini\u00e7\u00e3o O Design Sprint \u00e9 um m\u00e9todo, ou uma forma de se pensar usada para resolver problemas complexos a partir de uma coopera\u00e7\u00e3o ,nele ocorrem a concretiza\u00e7\u00e3o de uma ideia assim como suas implementa\u00e7\u00f5es e funcionalidades, tudo isso em um curto per\u00edodo de tempo Etapas Fase de entendimento ( Unpack ): Fase respons\u00e1vel por entender o problema a ser tratado, e atrav\u00e9s de ferramentas como Brainstorms e Mapas Mentais, tentar encontrar ideias que ajudem a resolv\u00ea-lo. Fase de esbo\u00e7o ( Sketch ): Atrav\u00e9s das diversas ideias feitas pelos integrantes/membros \u00e9 realizado uma etapa para que cada um represente a vis\u00e3o individual que possuem sobre o escopo e com base tudo o que foi acordado na fase anterior, geralmente utilizando do RichPicture para essa representa\u00e7\u00e3o. Fase de decis\u00e3o ( Decision ): Com base na representa\u00e7\u00e3o individual \u00e9 feito um processo de decis\u00e3o para escolher qual delas representa melhor a ideia do projeto em si, feito a escolha tem-se a possibilidade de se criar um storyboard que poder\u00e1 guiar o desenvolvimento do projeto Fase de prototipa\u00e7\u00e3o ( Prototype ): Com a solu\u00e7\u00e3o e o escopo decididos \u00e9 realizado um prot\u00f3tipo para representar essa ideia. Fase de teste ( Teste ): Essa fase foca na demonstra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e dos resultados e solu\u00e7\u00f5es obtidos a um cliente/ stakeholder para que ocorra uma avalia\u00e7\u00e3o. OBS: Nesse projeto n\u00e3o ser\u00e1 utilizado a fase de Teste pois o grupo n\u00e3o possui um cliente o qual deve validar suas escolhas e solu\u00e7\u00f5es. Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella Refer\u00eancias Slide Desenho de Software - Milene Serrano Resposit\u00f3rio A Monitoria","title":"About"},{"location":"designSprint/about/#sobre-o-design-sprint","text":"","title":"Sobre o Design Sprint"},{"location":"designSprint/about/#definicao","text":"O Design Sprint \u00e9 um m\u00e9todo, ou uma forma de se pensar usada para resolver problemas complexos a partir de uma coopera\u00e7\u00e3o ,nele ocorrem a concretiza\u00e7\u00e3o de uma ideia assim como suas implementa\u00e7\u00f5es e funcionalidades, tudo isso em um curto per\u00edodo de tempo","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"designSprint/about/#etapas","text":"Fase de entendimento ( Unpack ): Fase respons\u00e1vel por entender o problema a ser tratado, e atrav\u00e9s de ferramentas como Brainstorms e Mapas Mentais, tentar encontrar ideias que ajudem a resolv\u00ea-lo. Fase de esbo\u00e7o ( Sketch ): Atrav\u00e9s das diversas ideias feitas pelos integrantes/membros \u00e9 realizado uma etapa para que cada um represente a vis\u00e3o individual que possuem sobre o escopo e com base tudo o que foi acordado na fase anterior, geralmente utilizando do RichPicture para essa representa\u00e7\u00e3o. Fase de decis\u00e3o ( Decision ): Com base na representa\u00e7\u00e3o individual \u00e9 feito um processo de decis\u00e3o para escolher qual delas representa melhor a ideia do projeto em si, feito a escolha tem-se a possibilidade de se criar um storyboard que poder\u00e1 guiar o desenvolvimento do projeto Fase de prototipa\u00e7\u00e3o ( Prototype ): Com a solu\u00e7\u00e3o e o escopo decididos \u00e9 realizado um prot\u00f3tipo para representar essa ideia. Fase de teste ( Teste ): Essa fase foca na demonstra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e dos resultados e solu\u00e7\u00f5es obtidos a um cliente/ stakeholder para que ocorra uma avalia\u00e7\u00e3o. OBS: Nesse projeto n\u00e3o ser\u00e1 utilizado a fase de Teste pois o grupo n\u00e3o possui um cliente o qual deve validar suas escolhas e solu\u00e7\u00f5es.","title":"Etapas"},{"location":"designSprint/about/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"designSprint/about/#referencias","text":"Slide Desenho de Software - Milene Serrano Resposit\u00f3rio A Monitoria","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"designSprint/decision/","text":"Fase 3 - Decision Realizado a cria\u00e7\u00e3o dos RichPictures \u00e9 realizado a decis\u00e3o de qual representa melhor a vis\u00e3o do projeto, essa fase consiste nessa decis\u00e3o bem como a gera\u00e7\u00e3o de possiv\u00e9is novos artefatos como o storyboard que pode definir o caminho do projeto RichPicture Escolhido - Arthur Sena, J\u00falio C\u00e9sar e Sara Campos Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Edvan Gomes, Gabriela Pivetta, Julio Schneider, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Sara Campos, Thiago Luiz, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza 05/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella Refer\u00eancias","title":"Escolha"},{"location":"designSprint/decision/#fase-3-decision","text":"Realizado a cria\u00e7\u00e3o dos RichPictures \u00e9 realizado a decis\u00e3o de qual representa melhor a vis\u00e3o do projeto, essa fase consiste nessa decis\u00e3o bem como a gera\u00e7\u00e3o de possiv\u00e9is novos artefatos como o storyboard que pode definir o caminho do projeto","title":"Fase 3 - Decision"},{"location":"designSprint/decision/#richpicture-escolhido-arthur-sena-julio-cesar-e-sara-campos","text":"","title":"RichPicture Escolhido - Arthur Sena, J\u00falio C\u00e9sar e Sara Campos"},{"location":"designSprint/decision/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Edvan Gomes, Gabriela Pivetta, Julio Schneider, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Sara Campos, Thiago Luiz, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza 05/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"designSprint/decision/#referencias","text":"","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"designSprint/prototype/","text":"Fase 4 - Prototype Concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do prot\u00f3tipo atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de 4 layouts para a plataforma atrav\u00e9s do Figma. Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Gabriela Pivetta, Victor Samuel, Thiago Gomes, Vin\u00edcius Vieira, Antonio Ruan, Pedro V\u00edtor de Salles Cella 04/08/2021 0.2 Cria\u00e7\u00e3o do Layout Arthur Sena, Gabriela Pivetta, Victor Samuel, Thiago Gomes, Vin\u00edcius Vieira, Antonio Ruan 05/08/2021 0.2.1 Adi\u00e7\u00e3o de 3 novas p\u00e1ginas Vin\u00edcius Vieira, Victor Samuel 19/08/2021 0.2.2 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de volunt\u00e1rio Vin\u00edcius Vieira, Victor Samuel 19/08/2021 0.2.3 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ado\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Vieira, Victor Samuel Refer\u00eancias","title":"<i>Prototype</i>"},{"location":"designSprint/prototype/#fase-4-prototype","text":"Concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do prot\u00f3tipo atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de 4 layouts para a plataforma atrav\u00e9s do Figma.","title":"Fase 4 - Prototype"},{"location":"designSprint/prototype/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Gabriela Pivetta, Victor Samuel, Thiago Gomes, Vin\u00edcius Vieira, Antonio Ruan, Pedro V\u00edtor de Salles Cella 04/08/2021 0.2 Cria\u00e7\u00e3o do Layout Arthur Sena, Gabriela Pivetta, Victor Samuel, Thiago Gomes, Vin\u00edcius Vieira, Antonio Ruan 05/08/2021 0.2.1 Adi\u00e7\u00e3o de 3 novas p\u00e1ginas Vin\u00edcius Vieira, Victor Samuel 19/08/2021 0.2.2 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de volunt\u00e1rio Vin\u00edcius Vieira, Victor Samuel 19/08/2021 0.2.3 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ado\u00e7\u00e3o Vin\u00edcius Vieira, Victor Samuel","title":"Versionamentos"},{"location":"designSprint/prototype/#referencias","text":"","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"designSprint/sketch/","text":"Fase 2 - Sketch Essa fase consiste na realiza\u00e7\u00e3o de um RichPictur feito por cada integrante para ter a vis\u00e3o de cada um e ser feita a vota\u00e7\u00e3o na pr\u00f3xima etapa Pelo grupo ter muito mais membros, foi feito uma divis\u00e3o em pequenos grupos, sendo ela 3 grupos de tr\u00eas pessoas e um grupo de 2 pessoas. Abaixo temos os Richpictures realizados pelos grupos RichPicture 1 - Gabriela Pivetta, Thiago Luiz e Victor Samuel RichPicture 2 - Gabriela Pivetta, Thiago Luiz e Victor Samuel RichPicture - Arthur Sena, J\u00falio C\u00e9sar e Sara Campos RichPicture - Antonio Ruan, Edvan Junior e Vinicius Souza RichPicture - Paulo Gon\u00e7alves e Pedro Cella Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Edvan Gomes, Gabriela Pivetta, Julio Schneider, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Sara Campos, Thiago Luiz, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza Refer\u00eancias","title":"<i>Sketch</i>"},{"location":"designSprint/sketch/#fase-2-sketch","text":"Essa fase consiste na realiza\u00e7\u00e3o de um RichPictur feito por cada integrante para ter a vis\u00e3o de cada um e ser feita a vota\u00e7\u00e3o na pr\u00f3xima etapa Pelo grupo ter muito mais membros, foi feito uma divis\u00e3o em pequenos grupos, sendo ela 3 grupos de tr\u00eas pessoas e um grupo de 2 pessoas. Abaixo temos os Richpictures realizados pelos grupos","title":"Fase 2 - Sketch"},{"location":"designSprint/sketch/#richpicture-1-gabriela-pivetta-thiago-luiz-e-victor-samuel","text":"","title":"RichPicture 1 - Gabriela Pivetta, Thiago Luiz e Victor Samuel"},{"location":"designSprint/sketch/#richpicture-2-gabriela-pivetta-thiago-luiz-e-victor-samuel","text":"","title":"RichPicture 2 - Gabriela Pivetta, Thiago Luiz e Victor Samuel"},{"location":"designSprint/sketch/#richpicture-arthur-sena-julio-cesar-e-sara-campos","text":"","title":"RichPicture - Arthur Sena, J\u00falio C\u00e9sar e Sara Campos"},{"location":"designSprint/sketch/#richpicture-antonio-ruan-edvan-junior-e-vinicius-souza","text":"","title":"RichPicture - Antonio Ruan, Edvan Junior e Vinicius Souza"},{"location":"designSprint/sketch/#richpicture-paulo-goncalves-e-pedro-cella","text":"","title":"RichPicture - Paulo Gon\u00e7alves e Pedro Cella"},{"location":"designSprint/sketch/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Antonio Ruan, Edvan Gomes, Gabriela Pivetta, Julio Schneider, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Sara Campos, Thiago Luiz, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza","title":"Versionamentos"},{"location":"designSprint/sketch/#referencias","text":"","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"designSprint/unpack/","text":"Fase 1 - Unpack Defini\u00e7\u00e3o Como mencionado na descri\u00e7\u00e3o do Design Sprint a fase de entendimento( unpack ) se baseia na compreens\u00e3o do que ser\u00e1 feito para solucionar o problema, dessa forma s\u00e3o utilizadas v\u00e1rios m\u00e9todos para se entender o escopo daquele projeto. 5W2H Esse m\u00e9todo vem com o intuito de descrever melhor o tema do projeto. Tentando solidificar essa ideia ao m\u00e1ximo a ponto de ficar claro para todos os integrantes do grupo sobre o que se trata esse tema. Isso \u00e9 feito respondendo a 7 perguntas, sendo elas What(O que), Where,(Onde), When(Quando), Why(Por que), Who(Quem), How(Como) e How much(Quanto) Abaixo temos o 5W2H realizado pelo grupo, sendo abordado uma vis\u00e3o n\u00e3o computacional e computacional N\u00e3o Computacional - Vers\u00e3o 1 N\u00e3o Computacional - Vers\u00e3o 2 Computacional - Vers\u00e3o 1 Causa-Efeito (Diagrama de Ishikawa) O Diagrama de Causa-Efeito, tamb\u00e9m conhecido como Diagrama de Ishikawa ou Espinha de Peixe \u00e9 um m\u00e9todo que consiste em entender poss\u00edveis eventos e as causa que influenciam seu acontecimento, tratamos como eventos e n\u00e3o como problemas pois o evento pode ser tanto algo negativo, quanto algo positivo, ent\u00e3o seu uso n\u00e3o necessariamente se limita a algum problema em que o projeto possa vir a ter. O grupo resolveu utilizar de dois eventos, s\u00e3o eles o sucesso no trabalho e o fracasso no trabalho , dessa forma ficaria claro as causas que acarretariam ambos e de que forma aliada a nossa metodologia o grupo poderia fazer para evitar ou seguir essas poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es. Sucesso no Trabalho Fracasso no Trabalho Brainstorm Assim como nome sugere esse m\u00e9todo \u00e9 realizado em grupo onde cada um tenta dar o m\u00e1ximo de ideas poss\u00edvel, sempre tentando focar no tema, mas n\u00e3o tendo nenhuma limita\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ideia, dessa forma os integrantes podem trazer diversos possibilidades de solu\u00e7\u00f5es ao mesmo em que eles possuem uma liberdade criativa que facilita esse processo. Geralmente ap\u00f3s o Brainstorm usa-se um Mapa Mental para documentar todas as ideias levantadas. Abaixo, temos a lista de ideias sugeridas pelos membros organizado pelo n\u00famero de votos realizado na vota\u00e7\u00e3o feita pelo grupo e por fim um mapa mental documentando todas as ideias levantadas. Brainstorm Ideia Respons\u00e1vel Votos Sistema de Doa\u00e7\u00e3o Pedro Cella 7 Feed de not\u00edcias para divulga\u00e7\u00e3o de eventos/ animais dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o/doa\u00e7\u00f5es/ outros Arthur Sena 7 Hor\u00e1rios marcados Paulo Gon\u00e7alves 5 Busca/filtro por localidade e data Gabriela Pivetta 5 Mapa do local do evento(Google maps) Pedro Cella 5 Doa\u00e7\u00e3o de Ra\u00e7\u00e3o Antonio Ruan 4 Cadastro de formas de pagamento Pedro Cella 4 \u00c1rea de coment\u00e1rios em cada evento para tirar d\u00favidas e falar como foi a experi\u00eancia depois Gabriela Pivetta 4 Categoriza\u00e7\u00e3o de eventos Vinicius Souza 4 Tags pr\u00e9-definidas nos eventos para facilitar a busca(o que vai oferecer) Gabriela Pivetta 4 Divulga\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o para pets Antonio Ruan 3 Cadastro dos dog Gabriela Pivetta 3 Menu quem somos, para falar o intuito do portal para os visitantes Victor Samuel 3 Cadastro de veterin\u00e1rios volunt\u00e1rios J\u00falio C\u00e9sar 2 Login para os volunt\u00e1rios Paulo Gon\u00e7alves 2 Chat de comunica\u00e7\u00e3o Victor Samuel 2 Gamifica\u00e7\u00e3o para ajudantes Antonio Ruan 2 Perfil dos volunt\u00e1rios falando um pouco sobre eles Gabriela Pivetta 2 Cadastro de participantes normais(sem ser volunt\u00e1rios) para publica\u00e7\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o e cadastramento em eventos Victor Samuel 1 Volunt\u00e1rio para se candidatar para os eventos que quer participar Gabrielra Pivetta 1 FAQ para o evento J\u00falio C\u00e9sar 1 Inscri\u00e7\u00e3o em eventos de acordo com o tipo de usu\u00e1rio Victo Samuel 0 Home com os eventos mais pr\u00f3ximo por localidade e data Gabriela Pivetta 0 Doa\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios Antonio Ruan 0 Recomenda\u00e7\u00e3o de locais Pedro Cella 0 Cadastro humano/pet para ser beneficiado por um evento J\u00falio C\u00e9sar 0 Mia Ajuda(ver como \u00e9 para usar como base) Paulo Gon\u00e7alves 0 Rankeamento de volunt\u00e1rios Antonio Ruan 0 Mapa Mental Legenda: Vermelho: Ideias descartadas ou fora do escopo definido Vinho: Ideias que ainda n\u00e3o definidas Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella Refer\u00eancias","title":"Fase 1 - <i>Unpack</i>"},{"location":"designSprint/unpack/#fase-1-unpack","text":"","title":"Fase 1 - Unpack"},{"location":"designSprint/unpack/#definicao","text":"Como mencionado na descri\u00e7\u00e3o do Design Sprint a fase de entendimento( unpack ) se baseia na compreens\u00e3o do que ser\u00e1 feito para solucionar o problema, dessa forma s\u00e3o utilizadas v\u00e1rios m\u00e9todos para se entender o escopo daquele projeto.","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"designSprint/unpack/#5w2h","text":"Esse m\u00e9todo vem com o intuito de descrever melhor o tema do projeto. Tentando solidificar essa ideia ao m\u00e1ximo a ponto de ficar claro para todos os integrantes do grupo sobre o que se trata esse tema. Isso \u00e9 feito respondendo a 7 perguntas, sendo elas What(O que), Where,(Onde), When(Quando), Why(Por que), Who(Quem), How(Como) e How much(Quanto) Abaixo temos o 5W2H realizado pelo grupo, sendo abordado uma vis\u00e3o n\u00e3o computacional e computacional","title":"5W2H"},{"location":"designSprint/unpack/#nao-computacional-versao-1","text":"","title":"N\u00e3o Computacional - Vers\u00e3o 1"},{"location":"designSprint/unpack/#nao-computacional-versao-2","text":"","title":"N\u00e3o Computacional - Vers\u00e3o 2"},{"location":"designSprint/unpack/#computacional-versao-1","text":"","title":"Computacional - Vers\u00e3o 1"},{"location":"designSprint/unpack/#causa-efeito-diagrama-de-ishikawa","text":"O Diagrama de Causa-Efeito, tamb\u00e9m conhecido como Diagrama de Ishikawa ou Espinha de Peixe \u00e9 um m\u00e9todo que consiste em entender poss\u00edveis eventos e as causa que influenciam seu acontecimento, tratamos como eventos e n\u00e3o como problemas pois o evento pode ser tanto algo negativo, quanto algo positivo, ent\u00e3o seu uso n\u00e3o necessariamente se limita a algum problema em que o projeto possa vir a ter. O grupo resolveu utilizar de dois eventos, s\u00e3o eles o sucesso no trabalho e o fracasso no trabalho , dessa forma ficaria claro as causas que acarretariam ambos e de que forma aliada a nossa metodologia o grupo poderia fazer para evitar ou seguir essas poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es.","title":"Causa-Efeito (Diagrama de Ishikawa)"},{"location":"designSprint/unpack/#sucesso-no-trabalho","text":"","title":"Sucesso no Trabalho"},{"location":"designSprint/unpack/#fracasso-no-trabalho","text":"","title":"Fracasso no Trabalho"},{"location":"designSprint/unpack/#brainstorm","text":"Assim como nome sugere esse m\u00e9todo \u00e9 realizado em grupo onde cada um tenta dar o m\u00e1ximo de ideas poss\u00edvel, sempre tentando focar no tema, mas n\u00e3o tendo nenhuma limita\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de ideia, dessa forma os integrantes podem trazer diversos possibilidades de solu\u00e7\u00f5es ao mesmo em que eles possuem uma liberdade criativa que facilita esse processo. Geralmente ap\u00f3s o Brainstorm usa-se um Mapa Mental para documentar todas as ideias levantadas. Abaixo, temos a lista de ideias sugeridas pelos membros organizado pelo n\u00famero de votos realizado na vota\u00e7\u00e3o feita pelo grupo e por fim um mapa mental documentando todas as ideias levantadas.","title":"Brainstorm"},{"location":"designSprint/unpack/#brainstorm_1","text":"Ideia Respons\u00e1vel Votos Sistema de Doa\u00e7\u00e3o Pedro Cella 7 Feed de not\u00edcias para divulga\u00e7\u00e3o de eventos/ animais dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o/doa\u00e7\u00f5es/ outros Arthur Sena 7 Hor\u00e1rios marcados Paulo Gon\u00e7alves 5 Busca/filtro por localidade e data Gabriela Pivetta 5 Mapa do local do evento(Google maps) Pedro Cella 5 Doa\u00e7\u00e3o de Ra\u00e7\u00e3o Antonio Ruan 4 Cadastro de formas de pagamento Pedro Cella 4 \u00c1rea de coment\u00e1rios em cada evento para tirar d\u00favidas e falar como foi a experi\u00eancia depois Gabriela Pivetta 4 Categoriza\u00e7\u00e3o de eventos Vinicius Souza 4 Tags pr\u00e9-definidas nos eventos para facilitar a busca(o que vai oferecer) Gabriela Pivetta 4 Divulga\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o para pets Antonio Ruan 3 Cadastro dos dog Gabriela Pivetta 3 Menu quem somos, para falar o intuito do portal para os visitantes Victor Samuel 3 Cadastro de veterin\u00e1rios volunt\u00e1rios J\u00falio C\u00e9sar 2 Login para os volunt\u00e1rios Paulo Gon\u00e7alves 2 Chat de comunica\u00e7\u00e3o Victor Samuel 2 Gamifica\u00e7\u00e3o para ajudantes Antonio Ruan 2 Perfil dos volunt\u00e1rios falando um pouco sobre eles Gabriela Pivetta 2 Cadastro de participantes normais(sem ser volunt\u00e1rios) para publica\u00e7\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o e cadastramento em eventos Victor Samuel 1 Volunt\u00e1rio para se candidatar para os eventos que quer participar Gabrielra Pivetta 1 FAQ para o evento J\u00falio C\u00e9sar 1 Inscri\u00e7\u00e3o em eventos de acordo com o tipo de usu\u00e1rio Victo Samuel 0 Home com os eventos mais pr\u00f3ximo por localidade e data Gabriela Pivetta 0 Doa\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios Antonio Ruan 0 Recomenda\u00e7\u00e3o de locais Pedro Cella 0 Cadastro humano/pet para ser beneficiado por um evento J\u00falio C\u00e9sar 0 Mia Ajuda(ver como \u00e9 para usar como base) Paulo Gon\u00e7alves 0 Rankeamento de volunt\u00e1rios Antonio Ruan 0","title":"Brainstorm"},{"location":"designSprint/unpack/#mapa-mental","text":"Legenda: Vermelho: Ideias descartadas ou fora do escopo definido Vinho: Ideias que ainda n\u00e3o definidas","title":"Mapa Mental"},{"location":"designSprint/unpack/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"designSprint/unpack/#referencias","text":"","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/","text":"Diagrama de Ativivades Defini\u00e7\u00e3o Um diagrama de atividade \u00e9 essencialmente um fluxograma que mostra as atividades executadas por um sistema. Diagramas de atividade, junto com diagramas de caso de uso e de m\u00e1quina de estados, s\u00e3o considerados diagramas de comportamento porque descrevem o que \u00e9 necess\u00e1rio acontecer no sistema sendo modelado. Ferramenta Para confec\u00e7\u00e3o, foi usado o Draw.io , que \u00e9 um editor gr\u00e1fico online no qual \u00e9 poss\u00edvel desenvolver desenhos, gr\u00e1ficos e outros sem a necessidade de usar um software caro e pesado. Ele disponibiliza recursos para cria\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de desenho por\u00e9m, possui uma parte dedicada \u00e0 arquitetura da informa\u00e7\u00e3o. Processos implementados Logar e cadastrar Cadastro de Pets Cadastro como volunt\u00e1rio Criar e publicar evento Visualizar e inscrever-se em eventos Realizar doa\u00e7\u00f5es Cadastrar pet para ado\u00e7\u00e3o Visualizar ado\u00e7\u00f5es Vers\u00f5es Vers\u00e3o 0.1 Para esta primeira vers\u00e3o do Diagrama de Atividades foram escolhidos diagramas voltados a principal regra de neg\u00f3cio da aplica\u00e7\u00e3o, que relembrando, baseia-se em ser um mecanismo de uni\u00e3o entre prestadores de atividades volunt\u00e1rias e donos de animais dom\u00e9sticos de pequeno porte, por meio de eventos beneficentes. Vers\u00e3o 0.2 Para esta segunda vers\u00e3o do Diagrama de Atividades, os diagramas foram atualizados devido a mudan\u00e7as de padr\u00f5es de projeto implementadas. Diagramas Processo de logar e cadastrar v0.1 Processo de cadastro de pets v0.1 Processo de cadastro como volunt\u00e1rio v0.1 Processo de criar e publicar evento v0.1 Processo de visualizar e inscrever-se em eventos v0.1 Processo de realizar doa\u00e7\u00f5es v0.1 v0.2 Nessa atualiza\u00e7\u00e3o foi implementada a ramifica\u00e7\u00e3o para o fluxo de pedir ou realizar doa\u00e7\u00e3o. Processo de cadastrar pet para ado\u00e7\u00e3o v0.1 Processo de visualizar ado\u00e7\u00f5es v0.1 Refer\u00eancias V\u00eddeo Aula Diagrama de Atividades, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Tudo sobre Diagramas de Atividades, Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inser\u00e7\u00f5es iniciais Victor Samuel 20/08/2021 0.2 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de doa\u00e7\u00f5es Victor Samuel 20/08/2021 0.3 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de cadastro de usu\u00e1rio Victor Samuel 20/08/2021 0.4 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de cadastro de pets Victor Samuel 20/08/2021 0.5 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de cria\u00e7\u00e3o de evento Victor Samuel 20/08/2021 0.6 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de cadastramento de pets para ado\u00e7\u00e3o Victor Samuel 14/09/2021 0.7 Atualizando vers\u00e3o do diagrama de doa\u00e7\u00e3o e adicionando rastrebilidade entre documentos Victor Samuel, Vinicius Vieira e Antonio Ruan","title":"Diagrama de Atividades"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#diagrama-de-ativivades","text":"","title":"Diagrama de Ativivades"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#definicao","text":"Um diagrama de atividade \u00e9 essencialmente um fluxograma que mostra as atividades executadas por um sistema. Diagramas de atividade, junto com diagramas de caso de uso e de m\u00e1quina de estados, s\u00e3o considerados diagramas de comportamento porque descrevem o que \u00e9 necess\u00e1rio acontecer no sistema sendo modelado.","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#ferramenta","text":"Para confec\u00e7\u00e3o, foi usado o Draw.io , que \u00e9 um editor gr\u00e1fico online no qual \u00e9 poss\u00edvel desenvolver desenhos, gr\u00e1ficos e outros sem a necessidade de usar um software caro e pesado. Ele disponibiliza recursos para cria\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de desenho por\u00e9m, possui uma parte dedicada \u00e0 arquitetura da informa\u00e7\u00e3o.","title":"Ferramenta"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processos-implementados","text":"Logar e cadastrar Cadastro de Pets Cadastro como volunt\u00e1rio Criar e publicar evento Visualizar e inscrever-se em eventos Realizar doa\u00e7\u00f5es Cadastrar pet para ado\u00e7\u00e3o Visualizar ado\u00e7\u00f5es","title":"Processos implementados"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#versoes","text":"","title":"Vers\u00f5es"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#versao-01","text":"Para esta primeira vers\u00e3o do Diagrama de Atividades foram escolhidos diagramas voltados a principal regra de neg\u00f3cio da aplica\u00e7\u00e3o, que relembrando, baseia-se em ser um mecanismo de uni\u00e3o entre prestadores de atividades volunt\u00e1rias e donos de animais dom\u00e9sticos de pequeno porte, por meio de eventos beneficentes.","title":"Vers\u00e3o 0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#versao-02","text":"Para esta segunda vers\u00e3o do Diagrama de Atividades, os diagramas foram atualizados devido a mudan\u00e7as de padr\u00f5es de projeto implementadas.","title":"Vers\u00e3o 0.2"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#diagramas","text":"","title":"Diagramas"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processo-de-logar-e-cadastrar","text":"","title":"Processo de logar e cadastrar"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v01","text":"","title":"v0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processo-de-cadastro-de-pets","text":"","title":"Processo de cadastro de pets"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v01_1","text":"","title":"v0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processo-de-cadastro-como-voluntario","text":"","title":"Processo de cadastro como volunt\u00e1rio"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v01_2","text":"","title":"v0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processo-de-criar-e-publicar-evento","text":"","title":"Processo de criar e publicar evento"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v01_3","text":"","title":"v0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processo-de-visualizar-e-inscrever-se-em-eventos","text":"","title":"Processo de visualizar e inscrever-se em eventos"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v01_4","text":"","title":"v0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processo-de-realizar-doacoes","text":"","title":"Processo de realizar doa\u00e7\u00f5es"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v01_5","text":"","title":"v0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v02","text":"Nessa atualiza\u00e7\u00e3o foi implementada a ramifica\u00e7\u00e3o para o fluxo de pedir ou realizar doa\u00e7\u00e3o.","title":"v0.2"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processo-de-cadastrar-pet-para-adocao","text":"","title":"Processo de cadastrar pet para ado\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v01_6","text":"","title":"v0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#processo-de-visualizar-adocoes","text":"","title":"Processo de visualizar ado\u00e7\u00f5es"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#v01_7","text":"","title":"v0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#referencias","text":"V\u00eddeo Aula Diagrama de Atividades, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Tudo sobre Diagramas de Atividades, Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/atividades/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inser\u00e7\u00f5es iniciais Victor Samuel 20/08/2021 0.2 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de doa\u00e7\u00f5es Victor Samuel 20/08/2021 0.3 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de cadastro de usu\u00e1rio Victor Samuel 20/08/2021 0.4 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de cadastro de pets Victor Samuel 20/08/2021 0.5 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de cria\u00e7\u00e3o de evento Victor Samuel 20/08/2021 0.6 Inser\u00e7\u00e3o do Diagrama de processo de cadastramento de pets para ado\u00e7\u00e3o Victor Samuel 14/09/2021 0.7 Atualizando vers\u00e3o do diagrama de doa\u00e7\u00e3o e adicionando rastrebilidade entre documentos Victor Samuel, Vinicius Vieira e Antonio Ruan","title":"Versionamentos"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/","text":"Diagramas de Casos de Uso Defini\u00e7\u00e3o Esses diagramas servem para trazer uma interpreta\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel aos usu\u00e1rios, isso significa que a ideia do software assim como suas funcionalidades s\u00e3o expressas atrav\u00e9s de diagramas que facilitem sua interpreta\u00e7\u00e3o, ou seja, sem o uso de caracter\u00edsticas ou termos t\u00e9cnicos. Casos de Uso O caso de uso especifica o comportamento de uma funcionalidade do sistema. Ele tem como finalidade descrever algumas etapas daquela funcionalidade bem como descrever suas etapas de maneira simples.A UC01 - Login e Cadastro UC02 - Cadastro de Pets UC03 - Cadastro como volunt\u00e1rio UC04 - Criar e publicar evento UC05 - Visualizar e inscrever-se em eventos UC06 - Realizar doa\u00e7\u00f5es UC07 - Cadastrar pet para ado\u00e7\u00e3o UC08 - Visualizar ado\u00e7\u00f5es Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 06/10/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Antonio Ruan, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza","title":"Diagramas de Casos de Uso"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#diagramas-de-casos-de-uso","text":"","title":"Diagramas de Casos de Uso"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#definicao","text":"Esses diagramas servem para trazer uma interpreta\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel aos usu\u00e1rios, isso significa que a ideia do software assim como suas funcionalidades s\u00e3o expressas atrav\u00e9s de diagramas que facilitem sua interpreta\u00e7\u00e3o, ou seja, sem o uso de caracter\u00edsticas ou termos t\u00e9cnicos.","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#casos-de-uso","text":"O caso de uso especifica o comportamento de uma funcionalidade do sistema. Ele tem como finalidade descrever algumas etapas daquela funcionalidade bem como descrever suas etapas de maneira simples.A","title":"Casos de Uso"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#uc01-login-e-cadastro","text":"","title":"UC01 - Login e Cadastro"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#uc02-cadastro-de-pets","text":"","title":"UC02 - Cadastro de Pets"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#uc03-cadastro-como-voluntario","text":"","title":"UC03 - Cadastro como volunt\u00e1rio"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#uc04-criar-e-publicar-evento","text":"","title":"UC04 - Criar e publicar evento"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#uc05-visualizar-e-inscrever-se-em-eventos","text":"","title":"UC05 - Visualizar e inscrever-se em eventos"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#uc06-realizar-doacoes","text":"","title":"UC06 - Realizar doa\u00e7\u00f5es"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#uc07-cadastrar-pet-para-adocao","text":"","title":"UC07 - Cadastrar pet para ado\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#uc08-visualizar-adocoes","text":"","title":"UC08 - Visualizar ado\u00e7\u00f5es"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/casosDeUso/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 06/10/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Antonio Ruan, Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Victor Samuel, Vin\u00edcius Souza","title":"Versionamentos"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/comunicacao/","text":"Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o O diagrama de comunica\u00e7\u00e3o se baseia na apresenta\u00e7\u00e3o dos objetos. Os diagramas de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizados para mostrar como os objetos interagem para executar o comportamento de um caso de uso espec\u00edfico ou de parte de um caso de uso. Vers\u00e3o 0.2 Vers\u00e3o 0.1 Refer\u00eancias Material em Slides, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Mat\u00e9ria UFPE Dispon\u00edvel Aqui Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 22/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Victor Santos, Vinicius Souza","title":"Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/comunicacao/#diagrama-de-comunicacao","text":"","title":"Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/comunicacao/#definicao","text":"O diagrama de comunica\u00e7\u00e3o se baseia na apresenta\u00e7\u00e3o dos objetos. Os diagramas de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o utilizados para mostrar como os objetos interagem para executar o comportamento de um caso de uso espec\u00edfico ou de parte de um caso de uso.","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/comunicacao/#versao-02","text":"","title":"Vers\u00e3o 0.2"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/comunicacao/#versao-01","text":"","title":"Vers\u00e3o 0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/comunicacao/#referencias","text":"Material em Slides, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Mat\u00e9ria UFPE Dispon\u00edvel Aqui","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/comunicacao/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 22/08/2021 0.2 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Victor Santos, Vinicius Souza","title":"Versionamentos"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/","text":"Diagrama de Estados Defini\u00e7\u00e3o Dado que estados indicam as v\u00e1rias combina\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es que um objeto pode conter. Um diagrama de estados busca representar todos esses poss\u00edveis estados, e suas transi\u00e7\u00f5es. Estados s\u00e3o geralmente representados com ret\u00e2ngulos com cantos arredondados e rotulados com o nome de estado. As transi\u00e7\u00f5es s\u00e3o marcadas com setas que fluem de um estado para outro, mostrando como ocorrem essas mudan\u00e7as. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io . Diagrama de Estado - Doa\u00e7\u00e3o (v0.1) Diagrama de Estado - Evento (v0.1) Diagrama de Estado - Evento (v0.2) Diagrama de Estado - Pet (v0.1) Diagrama de Estado - Conta de Usu\u00e1rio (v0.1) Refer\u00eancias V\u00eddeo Aula Diagrama de Estados, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui \"O que \u00e9 um diagrama de m\u00e1quina de estados?\", Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 20/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Souza 21/08/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o de diagramas de estado para Conta e Pet Vin\u00edcius Souza 22/08/2021 0.3 Atualiza\u00e7\u00e3o do Documento Arthur Sena, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Victor Santos, Vinicius Souza","title":"Diagrama de Estados"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#diagrama-de-estados","text":"","title":"Diagrama de Estados"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#definicao","text":"Dado que estados indicam as v\u00e1rias combina\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es que um objeto pode conter. Um diagrama de estados busca representar todos esses poss\u00edveis estados, e suas transi\u00e7\u00f5es. Estados s\u00e3o geralmente representados com ret\u00e2ngulos com cantos arredondados e rotulados com o nome de estado. As transi\u00e7\u00f5es s\u00e3o marcadas com setas que fluem de um estado para outro, mostrando como ocorrem essas mudan\u00e7as. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io .","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#diagrama-de-estado-doacao-v01","text":"","title":"Diagrama de Estado - Doa\u00e7\u00e3o (v0.1)"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#diagrama-de-estado-evento-v01","text":"","title":"Diagrama de Estado - Evento (v0.1)"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#diagrama-de-estado-evento-v02","text":"","title":"Diagrama de Estado - Evento (v0.2)"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#diagrama-de-estado-pet-v01","text":"","title":"Diagrama de Estado - Pet (v0.1)"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#diagrama-de-estado-conta-de-usuario-v01","text":"","title":"Diagrama de Estado - Conta de Usu\u00e1rio (v0.1)"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#referencias","text":"V\u00eddeo Aula Diagrama de Estados, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui \"O que \u00e9 um diagrama de m\u00e1quina de estados?\", Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/estados/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 20/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Souza 21/08/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o de diagramas de estado para Conta e Pet Vin\u00edcius Souza 22/08/2021 0.3 Atualiza\u00e7\u00e3o do Documento Arthur Sena, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Victor Santos, Vinicius Souza","title":"Versionamentos"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/sequencia/","text":"Diagrama de Sequ\u00eancia Defini\u00e7\u00e3o O diagrama de sequ\u00eancia \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de modelagem em UML bastante usada porque incide especificamente sobre linhas da vida, ou os processos e objetos que vivem simultaneamente, e as mensagens trocadas entre eles para desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o antes do t\u00e9rmino da linha da vida. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io . Vers\u00e3o 0.1 O iframe abaixo \u00e9 interativo, possibilitando ao usu\u00e1rio dar zoom caso necess\u00e1rio. Refer\u00eancias O que \u00e9 diagrama de Sequ\u00eancia UML, Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui Video Aula Modelagem Dinamica, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 21/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Pedro Cella, Victor Santos, Vinicius Souza","title":"Diagrama de Sequ\u00eancia"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/sequencia/#diagrama-de-sequencia","text":"","title":"Diagrama de Sequ\u00eancia"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/sequencia/#definicao","text":"O diagrama de sequ\u00eancia \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de modelagem em UML bastante usada porque incide especificamente sobre linhas da vida, ou os processos e objetos que vivem simultaneamente, e as mensagens trocadas entre eles para desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o antes do t\u00e9rmino da linha da vida. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io .","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/sequencia/#versao-01","text":"O iframe abaixo \u00e9 interativo, possibilitando ao usu\u00e1rio dar zoom caso necess\u00e1rio.","title":"Vers\u00e3o 0.1"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/sequencia/#referencias","text":"O que \u00e9 diagrama de Sequ\u00eancia UML, Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui Video Aula Modelagem Dinamica, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagem/umlDinamicos/sequencia/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 21/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Pedro Cella, Victor Santos, Vinicius Souza","title":"Versionamentos"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/classes/","text":"Diagrama de Classes Defini\u00e7\u00e3o \u00c9 um diagrama est\u00e1tico da UML que re\u00fane os elementos mais importantes de um sistema orientado a objetos. Nele s\u00e3o exibidos um conjunto de classes, interfaces e seus relacionamentos. As classes especificam tanto as propriedades quanto os comportamentos dos objetos. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io . Vers\u00f5es Todas as vers\u00f5es a seguir s\u00e3o interativas, possibilitando ao usu\u00e1rio dar zoom caso necess\u00e1rio. Vers\u00e3o 0.2 Nessa vers\u00e3o, o documento o documento foi atualizado para a implementa\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es de projeto. Vers\u00e3o 0.1 Nessa vers\u00e3o, o documento foi criado com as primeiras defini\u00e7\u00f5es de classes e seus relacionamentos. Refer\u00eancias Slides Modelagem Est\u00e1tica, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 20/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Vinicius Souza 23/08/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do iFrame Arthur Sena 14/09/2021 0.3 Adicionando segunda vers\u00e3o do diagrama Victor Samuel, Vinicius Vieira, Antonio Ruan","title":"Diagrama de Classes"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/classes/#diagrama-de-classes","text":"","title":"Diagrama de Classes"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/classes/#definicao","text":"\u00c9 um diagrama est\u00e1tico da UML que re\u00fane os elementos mais importantes de um sistema orientado a objetos. Nele s\u00e3o exibidos um conjunto de classes, interfaces e seus relacionamentos. As classes especificam tanto as propriedades quanto os comportamentos dos objetos. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io .","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/classes/#versoes","text":"Todas as vers\u00f5es a seguir s\u00e3o interativas, possibilitando ao usu\u00e1rio dar zoom caso necess\u00e1rio.","title":"Vers\u00f5es"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/classes/#versao-02","text":"Nessa vers\u00e3o, o documento o documento foi atualizado para a implementa\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es de projeto.","title":"Vers\u00e3o 0.2"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/classes/#versao-01","text":"Nessa vers\u00e3o, o documento foi criado com as primeiras defini\u00e7\u00f5es de classes e seus relacionamentos.","title":"Vers\u00e3o 0.1"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/classes/#referencias","text":"Slides Modelagem Est\u00e1tica, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/classes/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 20/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Paulo Gon\u00e7alves, Pedro Cella, Vinicius Souza 23/08/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do iFrame Arthur Sena 14/09/2021 0.3 Adicionando segunda vers\u00e3o do diagrama Victor Samuel, Vinicius Vieira, Antonio Ruan","title":"Versionamentos"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/componentes/","text":"Diagrama de Componentes Defini\u00e7\u00e3o O diagrama de componentes mostra o relacionamento entre diferentes componentes de um sistema. Para fins de UML 2.0, o termo \"componente\" refere-se a um m\u00f3dulo de classes que representa sistemas ou subsistemas independentes com capacidade de interagir com o restante do sistema. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io . Vers\u00e3o 0.1 O iframe abaixo \u00e9 interativo, possibilitando ao usu\u00e1rio dar zoom caso necess\u00e1rio. Refer\u00eancias Diagrama de Componentes UML, Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui Video Aula Diagrama de Componentes, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 21/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Pedro Cella, Victor Santos, Vinicius Souza","title":"Diagrama de Componentes"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/componentes/#diagrama-de-componentes","text":"","title":"Diagrama de Componentes"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/componentes/#definicao","text":"O diagrama de componentes mostra o relacionamento entre diferentes componentes de um sistema. Para fins de UML 2.0, o termo \"componente\" refere-se a um m\u00f3dulo de classes que representa sistemas ou subsistemas independentes com capacidade de interagir com o restante do sistema. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io .","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/componentes/#versao-01","text":"O iframe abaixo \u00e9 interativo, possibilitando ao usu\u00e1rio dar zoom caso necess\u00e1rio.","title":"Vers\u00e3o 0.1"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/componentes/#referencias","text":"Diagrama de Componentes UML, Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui Video Aula Diagrama de Componentes, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/componentes/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 21/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena, Pedro Cella, Victor Santos, Vinicius Souza","title":"Versionamentos"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/pacotes/","text":"Diagrama de Pacotes Defini\u00e7\u00e3o Diagramas de pacotes s\u00e3o diagramas estruturais usados para mostrar, em uma forma de pacotes, a organiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos de modelos. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io . Vers\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o 0.1 Refer\u00eancias V\u00eddeo Aula Diagrama de Pacotes, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Tudo sobre Diagramas de Pacotes, Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena 07/10/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena e Vinicius Souza","title":"Diagrama de Pacotes"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/pacotes/#diagrama-de-pacotes","text":"","title":"Diagrama de Pacotes"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/pacotes/#definicao","text":"Diagramas de pacotes s\u00e3o diagramas estruturais usados para mostrar, em uma forma de pacotes, a organiza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos de modelos. No desenvolvimento deste diagrama foi utlizada a ferramenta Draw.io .","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/pacotes/#versao-10","text":"","title":"Vers\u00e3o 1.0"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/pacotes/#versao-01","text":"","title":"Vers\u00e3o 0.1"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/pacotes/#referencias","text":"V\u00eddeo Aula Diagrama de Pacotes, Milene Serrano Dispon\u00edvel Aqui Tudo sobre Diagramas de Pacotes, Lucid Chart Dispon\u00edvel Aqui","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagem/umlEstaticos/pacotes/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena 07/10/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena e Vinicius Souza","title":"Versionamentos"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/","text":"Diagrama Entidade Relacionamento O Modelo Entidade Relacionamento tem por finalidade modelar todo o banco de dados do sistema com suas respectivas tabelas e relacionamentos. Esse documento \u00e9 composto por um MER (Modelo Entidade Relacionamento), DER (Diagrama Entidade Relacionamento), DL (Diagrama L\u00f3gico) e o seu respectivo Dicion\u00e1rio de Dados. Modelo Entidade Relacionamento (MER) Entidades USUARIO ( email ,nome,senha, descricao) VOLUNTARIO (email, telefone, endereco, dtNascimento) PET ( idPet , nome,especie,tamanho,genero,dtNascimento) TIPO ( idTipo , tipo) LOCAL ( localizacao ,descricao,bairro,complemento,cep,cidade) EVENTO ( idEvento ,dtInicio,dtFinal,hInicial,hFinal,titulo) Relacionamentos USUARIO - tem - PET Um USUARIO tem um ou v\u00e1rios PET e um PET pertence a um USUARIO Cardinalidade -> 1:n USUARIO - participa - EVENTO Um ou v\u00e1rios USUARIO participam de um ou v\u00e1rios EVENTO e um EVENTO recebe um ou v\u00e1rios USUARIO Cardinalidade -> n:m EVENTO - acontece - LOCAL Um EVENTO acontece em um LOCAL e um LOCAL recebe um ou v\u00e1rios EVENTO Cardinalidade -> 1:n EVENTO - de - TIPO Um EVENTO \u00e9 de um ou v\u00e1rios TIPO e um TIPO \u00e9 de um ou v\u00e1rios EVENTO Cardinalidade -> n:m VOLUNTARIO - cria - EVENTO Um ou v\u00e1rios VOLUNTARIO criam um ou v\u00e1rios EVENTO e um EVENTO \u00e9 criado de um ou v\u00e1rios VOLUNTARIO Cardinalidade -> n:m VOLUNTARIO - ajuda - EVENTO Um ou v\u00e1rios VOLUNTARIO ajudam em um ou v\u00e1rios EVENTO e um EVENTO recebe ajuda de um ou v\u00e1rios VOLUNTARIO Cardinalidade -> n:m Diagrama Entidade Relacionamento (DER) Diagrama L\u00f3gico Dicion\u00e1rio de Dados Entidades Relacionamentos Refer\u00eancias Software para Diagrama\u00e7\u00e3o do Modelo Entidade Relacionamento - brModelo http://www.sis4.com/brModelo/ . \u00daltimo acesso em 17/08/2021 Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do DER no BrModelo Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 18/08/2021 0.2 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Thiago Luiz 18/08/2021 0.3 Cria\u00e7\u00e3o do MER Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 18/08/2021 0.4 Cria\u00e7\u00e3o do DLD Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 18/08/2021 0.5 Atualiza\u00e7\u00e3o do Documento Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 18/08/2021 0.6 Corre\u00e7\u00e3o do atributo do VOLUNTARIO e do markdown Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 19/08/2021 0.7 Mudan\u00e7a nas entidades, v0.2 DER e DLD Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 19/08/2021 0.8 Adicionado dicionario de dados Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves","title":"Modelagem Banco de Dados"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#diagrama-entidade-relacionamento","text":"O Modelo Entidade Relacionamento tem por finalidade modelar todo o banco de dados do sistema com suas respectivas tabelas e relacionamentos. Esse documento \u00e9 composto por um MER (Modelo Entidade Relacionamento), DER (Diagrama Entidade Relacionamento), DL (Diagrama L\u00f3gico) e o seu respectivo Dicion\u00e1rio de Dados.","title":"Diagrama Entidade Relacionamento"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#modelo-entidade-relacionamento-mer","text":"","title":"Modelo Entidade Relacionamento (MER)"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#entidades","text":"USUARIO ( email ,nome,senha, descricao) VOLUNTARIO (email, telefone, endereco, dtNascimento) PET ( idPet , nome,especie,tamanho,genero,dtNascimento) TIPO ( idTipo , tipo) LOCAL ( localizacao ,descricao,bairro,complemento,cep,cidade) EVENTO ( idEvento ,dtInicio,dtFinal,hInicial,hFinal,titulo)","title":"Entidades"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#relacionamentos","text":"USUARIO - tem - PET Um USUARIO tem um ou v\u00e1rios PET e um PET pertence a um USUARIO Cardinalidade -> 1:n USUARIO - participa - EVENTO Um ou v\u00e1rios USUARIO participam de um ou v\u00e1rios EVENTO e um EVENTO recebe um ou v\u00e1rios USUARIO Cardinalidade -> n:m EVENTO - acontece - LOCAL Um EVENTO acontece em um LOCAL e um LOCAL recebe um ou v\u00e1rios EVENTO Cardinalidade -> 1:n EVENTO - de - TIPO Um EVENTO \u00e9 de um ou v\u00e1rios TIPO e um TIPO \u00e9 de um ou v\u00e1rios EVENTO Cardinalidade -> n:m VOLUNTARIO - cria - EVENTO Um ou v\u00e1rios VOLUNTARIO criam um ou v\u00e1rios EVENTO e um EVENTO \u00e9 criado de um ou v\u00e1rios VOLUNTARIO Cardinalidade -> n:m VOLUNTARIO - ajuda - EVENTO Um ou v\u00e1rios VOLUNTARIO ajudam em um ou v\u00e1rios EVENTO e um EVENTO recebe ajuda de um ou v\u00e1rios VOLUNTARIO Cardinalidade -> n:m","title":"Relacionamentos"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#diagrama-entidade-relacionamento-der","text":"","title":"Diagrama Entidade Relacionamento (DER)"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#diagrama-logico","text":"","title":"Diagrama L\u00f3gico"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#dicionario-de-dados","text":"","title":"Dicion\u00e1rio de Dados"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#entidades_1","text":"","title":"Entidades"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#relacionamentos_1","text":"","title":"Relacionamentos"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#referencias","text":"Software para Diagrama\u00e7\u00e3o do Modelo Entidade Relacionamento - brModelo http://www.sis4.com/brModelo/ . \u00daltimo acesso em 17/08/2021","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"modelagemDB/modelagem_db/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do DER no BrModelo Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 18/08/2021 0.2 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Thiago Luiz 18/08/2021 0.3 Cria\u00e7\u00e3o do MER Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 18/08/2021 0.4 Cria\u00e7\u00e3o do DLD Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 18/08/2021 0.5 Atualiza\u00e7\u00e3o do Documento Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 18/08/2021 0.6 Corre\u00e7\u00e3o do atributo do VOLUNTARIO e do markdown Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 19/08/2021 0.7 Mudan\u00e7a nas entidades, v0.2 DER e DLD Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves 19/08/2021 0.8 Adicionado dicionario de dados Thiago Luiz,Gabriela Pivetta, Paulo Gon\u00e7alves","title":"Versionamentos"},{"location":"padroes/estudoDirigido/","text":"Estudo Dirigido para Padr\u00f5es de Projeto Para o in\u00edcio dos estudos nesse m\u00f3dulo Utilizamos da Sprint 2 para a visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos e compreens\u00e3o a cerca dos padr\u00f5es de projeto. Ainda nessa mesma Sprint foi feita a divis\u00e3o dos membros entre os Padr\u00f5es GRASP, GoF e Extras para que dessa forma cada integrante consiga trabalhar em pelo menos um padr\u00e3o. Al\u00e9m disso, combinamos que cada documento deve ser revisado por integrantes que n\u00e3o participaram da cria\u00e7\u00e3o do documento. Template Explica\u00e7\u00e3o geral do padr\u00e3o (Usar diagramas para a explica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o, c\u00f3digo obrigat\u00f3rio apenas no GoF e Extras) Apresentar pontos positivos e negativos. \u00c9 poss\u00edvel utilizar essa t\u00e9cnica no projeto? (Justificar) Divis\u00e3o dos membros Padr\u00e3o Respons\u00e1vel GRASP Antonio Ruan GRASP Victor Samuel GRASP Vin\u00edcius Souza GoF Arthur Sena GoF Gabriela Pivetta GoF J\u00falio C\u00e9sar GoF Paulo Gon\u00e7alves GoF Pedro Cella GoF Sara Campos Extras Edvan Gomes Extras Thiago Luiz Padr\u00f5es GRASP GoF Comportamental GoF Criacional GoF Estrutural Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 08/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 15/09/2021 0.2 Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do documento Gabriela Pivetta, Arthur Sena Refer\u00eancias Grupo STOCK","title":"Estudo Dirigido"},{"location":"padroes/estudoDirigido/#estudo-dirigido-para-padroes-de-projeto","text":"Para o in\u00edcio dos estudos nesse m\u00f3dulo Utilizamos da Sprint 2 para a visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos e compreens\u00e3o a cerca dos padr\u00f5es de projeto. Ainda nessa mesma Sprint foi feita a divis\u00e3o dos membros entre os Padr\u00f5es GRASP, GoF e Extras para que dessa forma cada integrante consiga trabalhar em pelo menos um padr\u00e3o. Al\u00e9m disso, combinamos que cada documento deve ser revisado por integrantes que n\u00e3o participaram da cria\u00e7\u00e3o do documento.","title":"Estudo Dirigido para Padr\u00f5es de Projeto"},{"location":"padroes/estudoDirigido/#template","text":"Explica\u00e7\u00e3o geral do padr\u00e3o (Usar diagramas para a explica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o, c\u00f3digo obrigat\u00f3rio apenas no GoF e Extras) Apresentar pontos positivos e negativos. \u00c9 poss\u00edvel utilizar essa t\u00e9cnica no projeto? (Justificar)","title":"Template"},{"location":"padroes/estudoDirigido/#divisao-dos-membros","text":"Padr\u00e3o Respons\u00e1vel GRASP Antonio Ruan GRASP Victor Samuel GRASP Vin\u00edcius Souza GoF Arthur Sena GoF Gabriela Pivetta GoF J\u00falio C\u00e9sar GoF Paulo Gon\u00e7alves GoF Pedro Cella GoF Sara Campos Extras Edvan Gomes Extras Thiago Luiz","title":"Divis\u00e3o dos membros"},{"location":"padroes/estudoDirigido/#padroes","text":"GRASP GoF Comportamental GoF Criacional GoF Estrutural","title":"Padr\u00f5es"},{"location":"padroes/estudoDirigido/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 08/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 15/09/2021 0.2 Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do documento Gabriela Pivetta, Arthur Sena","title":"Versionamentos"},{"location":"padroes/estudoDirigido/#referencias","text":"Grupo STOCK","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"padroes/extras/extras/","text":"Padr\u00f5es Extras React Provider Pattern React \u00e9 uma biblioteca de JavaScript extremamente atrelada ao uso de componentes. Essa componentiza\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por caracterizar ferramentas e seus respectivos funcionamentos. Al\u00e9m destes, existem as props , que s\u00e3o as propriedades passadas atrav\u00e9s da hierarquia na \u00e1rvore de componentes. Entretanto, esse m\u00e9todo \u00e9 mais custoso, visto que, para ter acesso aos componentes filhos, \u00e9 preciso passar por todos os intermedi\u00e1rios. Nesse cen\u00e1rio, o Provider Pattern pode se tornar mais eficiente. O Provider Pattern \u00e9 capaz de ignorar o sistema de hierarquia do React, recebendo como estado as props . Gra\u00e7as a isso, todo componente filho tem acesso impl\u00edcito \u00e0quele estado. Dessa forma, enquanto uma parte torna as propriedades acess\u00edveis no context , a outra disponibiliza o context para os componentes que precisam consum\u00ed-lo. Essa implementa\u00e7\u00e3o facilita a manuten\u00e7\u00e3o e possivelmente melhora o desempenho do produto. A n\u00edvel de c\u00f3digo // Este provider compartilha para os componentes filhos um valor booleano // que informa se o usu\u00e1rio est\u00e1 logado ou n\u00e3o import React, { useState, useContext, createContext } from \"react\"; const AuthContext = createContext({ signedIn: false, }); export const AuthProvider = ({ children }) => { const [user, setUser] = useState(null); async function signIn() { // loga setUser({ name: \"Teste\", }); } async function signOut() { // desloga setUser(null); } return ( <AuthContext.Provider value={{ signedIn: !!user, signIn, signOut, }} > {children} </AuthContext.Provider> ); }; export function useAuth() { const context = useContext(AuthContext); return context; } import { Router } from \"./routes\"; import { AuthProvider } from \"./hooks/useAuth\"; function App() { return ( <AuthProvider> <Router /> </AuthProvider> ); } export default App; // O componente de rotas devolve p\u00e1ginas diferentes a depender do // estado signedIn provido pelo AuthProvider import { useAuth } from \"./hooks/useAuth\"; export function Router() { const { signedIn } = useAuth(); return signedIn ? ( <div>{/* Componente de rotas para usu\u00e1rios j\u00e1 autenticados */}</div> ) : ( <div>{/* Componente de rotas para usu\u00e1rios n\u00e3o autenticados */}</div> ); } Continuation-passing Associado ao NodeJs, ferramenta muito utilizada para o Back-End de aplica\u00e7\u00f5es em JavaScript, o Continuation-passing \u00e9 um padr\u00e3o de projeto presente principalmente em fun\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas. Seu uso se dar pela cria\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o com um par\u00e2metro extra, na qual ser\u00e1 passada uma outra fun\u00e7\u00e3o com apenas um par\u00e2metro. Dessa forma, quando a fun\u00e7\u00e3o acabar de ser executada, ser\u00e1 feita a continua\u00e7\u00e3o utilizando a outra fun\u00e7\u00e3o. Assim, o c\u00f3digo ter\u00e1 diversos fatores que se tornar\u00e3o mais expl\u00edcitos do que impl\u00edcitos. Sua implementa\u00e7\u00e3o facilita a manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, visto que em caso de erro, ele ocorre na fun\u00e7\u00e3o criada e n\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o da linguagem. Por outro lado, caso o projeto seja robusto, pode se tornar problem\u00e1tica a implementa\u00e7\u00e3o de muitas fun\u00e7\u00f5es, pois haveria preju\u00edzo no desempenho e dificuldade na rastreabilidade de erros. Refer\u00eancias React Provider Pattern Continuation-passing Padr\u00f5es de projeto Hist\u00f3rico de versionamento Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Cella e Paulo Gon\u00e7alves 0.2 Revis\u00e3o do documento, corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas, adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, corre\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias e cria\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de versionamento Sara Campos, Edvan Gomes e J\u00falio Schneider 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de c\u00f3digo do padr\u00e3o React Provider Arthur Sena, Victor Samuel, Thiago Luiz, Antonio Ruan, Vinicius Vieira","title":"Padr\u00f5es Extras"},{"location":"padroes/extras/extras/#padroes-extras","text":"","title":"Padr\u00f5es Extras"},{"location":"padroes/extras/extras/#react-provider-pattern","text":"React \u00e9 uma biblioteca de JavaScript extremamente atrelada ao uso de componentes. Essa componentiza\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por caracterizar ferramentas e seus respectivos funcionamentos. Al\u00e9m destes, existem as props , que s\u00e3o as propriedades passadas atrav\u00e9s da hierarquia na \u00e1rvore de componentes. Entretanto, esse m\u00e9todo \u00e9 mais custoso, visto que, para ter acesso aos componentes filhos, \u00e9 preciso passar por todos os intermedi\u00e1rios. Nesse cen\u00e1rio, o Provider Pattern pode se tornar mais eficiente. O Provider Pattern \u00e9 capaz de ignorar o sistema de hierarquia do React, recebendo como estado as props . Gra\u00e7as a isso, todo componente filho tem acesso impl\u00edcito \u00e0quele estado. Dessa forma, enquanto uma parte torna as propriedades acess\u00edveis no context , a outra disponibiliza o context para os componentes que precisam consum\u00ed-lo. Essa implementa\u00e7\u00e3o facilita a manuten\u00e7\u00e3o e possivelmente melhora o desempenho do produto.","title":"React Provider Pattern"},{"location":"padroes/extras/extras/#a-nivel-de-codigo","text":"// Este provider compartilha para os componentes filhos um valor booleano // que informa se o usu\u00e1rio est\u00e1 logado ou n\u00e3o import React, { useState, useContext, createContext } from \"react\"; const AuthContext = createContext({ signedIn: false, }); export const AuthProvider = ({ children }) => { const [user, setUser] = useState(null); async function signIn() { // loga setUser({ name: \"Teste\", }); } async function signOut() { // desloga setUser(null); } return ( <AuthContext.Provider value={{ signedIn: !!user, signIn, signOut, }} > {children} </AuthContext.Provider> ); }; export function useAuth() { const context = useContext(AuthContext); return context; } import { Router } from \"./routes\"; import { AuthProvider } from \"./hooks/useAuth\"; function App() { return ( <AuthProvider> <Router /> </AuthProvider> ); } export default App; // O componente de rotas devolve p\u00e1ginas diferentes a depender do // estado signedIn provido pelo AuthProvider import { useAuth } from \"./hooks/useAuth\"; export function Router() { const { signedIn } = useAuth(); return signedIn ? ( <div>{/* Componente de rotas para usu\u00e1rios j\u00e1 autenticados */}</div> ) : ( <div>{/* Componente de rotas para usu\u00e1rios n\u00e3o autenticados */}</div> ); }","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/extras/extras/#continuation-passing","text":"Associado ao NodeJs, ferramenta muito utilizada para o Back-End de aplica\u00e7\u00f5es em JavaScript, o Continuation-passing \u00e9 um padr\u00e3o de projeto presente principalmente em fun\u00e7\u00f5es ass\u00edncronas. Seu uso se dar pela cria\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o com um par\u00e2metro extra, na qual ser\u00e1 passada uma outra fun\u00e7\u00e3o com apenas um par\u00e2metro. Dessa forma, quando a fun\u00e7\u00e3o acabar de ser executada, ser\u00e1 feita a continua\u00e7\u00e3o utilizando a outra fun\u00e7\u00e3o. Assim, o c\u00f3digo ter\u00e1 diversos fatores que se tornar\u00e3o mais expl\u00edcitos do que impl\u00edcitos. Sua implementa\u00e7\u00e3o facilita a manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, visto que em caso de erro, ele ocorre na fun\u00e7\u00e3o criada e n\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o da linguagem. Por outro lado, caso o projeto seja robusto, pode se tornar problem\u00e1tica a implementa\u00e7\u00e3o de muitas fun\u00e7\u00f5es, pois haveria preju\u00edzo no desempenho e dificuldade na rastreabilidade de erros.","title":"Continuation-passing"},{"location":"padroes/extras/extras/#referencias","text":"React Provider Pattern Continuation-passing Padr\u00f5es de projeto","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"padroes/extras/extras/#historico-de-versionamento","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Cella e Paulo Gon\u00e7alves 0.2 Revis\u00e3o do documento, corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas, adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, corre\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias e cria\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de versionamento Sara Campos, Edvan Gomes e J\u00falio Schneider 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de c\u00f3digo do padr\u00e3o React Provider Arthur Sena, Victor Samuel, Thiago Luiz, Antonio Ruan, Vinicius Vieira","title":"Hist\u00f3rico de versionamento"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/","text":"GoFs Comportamentais O padr\u00f5es GoFs Comportamentais resumidamente atuam sobre o comportamento das entidades, ou seja, quais s\u00e3o as suas responsabilidades. N\u00e3o descrevem apenas padr\u00f5es de objetos ou classes, mas tamb\u00e9m os padr\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o entre estes. Strategy Esse padr\u00e3o de projeto atribui o comportamento das entidades e garante que seus objetos sejam intercambi\u00e1veis. O objetivo \u00e9 implementar diferentes maneiras de realizar opera\u00e7\u00f5es e tornar simples a troca entre cada estrat\u00e9gia. Logo, tornando tamb\u00e9m mais f\u00e1cil a cria\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias. Esse padr\u00e3o \u00e9 implementado utilizando classes abstratas e/ou interfaces da programa\u00e7\u00e3o orientada a objetos. A interface relaciona-se com a parte mais abstrata sabendo-se apenas seu contexto, por\u00e9m ainda n\u00e3o se sabe os detalhes espec\u00edficos de implementa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, cabe \u00e0 camada mais concreta, a implementa\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo em si, fornecendo uma escalabilidade maior ao produto, permitindo novas solu\u00e7\u00f5es para aquele contexto serem facilmente adicionadas ao sistema. O Strategy geralmente descreve diferentes maneiras de fazer a mesma coisa, permitindo que voc\u00ea troque esses algoritmos dentro de uma \u00fanica classe contexto. Ele trabalha a n\u00edvel de objeto, permitindo que voc\u00ea troque os comportamentos durante a execu\u00e7\u00e3o. Pontos Positivos Aumento da manutebilidade do produto Redu\u00e7\u00e3o do acoplamento das estrat\u00e9gias, podendo muda-las sem alterar a entidade de contexto Pontos Negativos Necessidade de conjuntos de classe para uso em execu\u00e7\u00e3o V\u00e1rios n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o podem se fazer necess\u00e1rios em determinados contextos, podendo impactar significativamente a performance da aplica\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-lo no projeto? Visto que o projeto possui diferentes formas de doa\u00e7\u00e3o, o uso do Strategy pode garantir uniformidade na implementa\u00e7\u00e3o de cada doa\u00e7\u00e3o, facilitando o uso de v\u00e1rias estrat\u00e9gias de doa\u00e7\u00f5es diferentes. Strategy Base Strategy Projeto A n\u00edvel de modelagem A n\u00edvel de c\u00f3digo export class Strategy { realizarDoacao(tipoDoacao: Array): Void { tipoDoacao.forEach((tipo) => { pagamento = null; switch (tipo) { case \"credito\": pagamento = new StrategyCredito(); case \"Outros\": pagamento = new StrategyOutros(); case \"Debito\": pagamento = new StategyDebito(); default: pagamento = null; } if (pagamento != null) { pagamento.doar(); } }); } } export class StrategyCredito(){ doar(){} } export class StrategyOutros(){ criarDoacao():Bool{} confirmarLocal():Local{} } Template Method Esse padr\u00e3o tenta quebrar o algoritimo que resolve um problema em uma serie de passos a serem concluidos, esses passos se tornam metodos, a serem utilizados, que s\u00e3o chamados dentro de um metodo template. Com isso podemos resolver o problema que foi descrito de varias maneiras, como por exemplo um pagamento onde pode ser por cart\u00e3o de credito ou boleto, tem as mesmas etapas mas o que acontece especificamente nos metodos pode ser sobrescrito. Desse modo o padr\u00e3o de metodo template, nos permite fazer a reutiliza\u00e7\u00e3o do codigo sem perder o controle do algoritimo. Pontos Positivos Melhor controle de proce\u00e7os para um certo problema. Uma maior facilidade para poder criar uma nova forma de solucionar um certo problema. Reutiliza\u00e7\u00e3o de codigo ja escrito. Pontos Negativos A aplica\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o \u00e9 muito ligada \u00e1 processos que pode ter varias solu\u00e7\u00f5es, n\u00e3o sendo um padr\u00e3o generalizado. Os passos do processo a ser solucionado tem que ser previamente conhecido para que esse padr\u00e3o possa ser aplicado. \u00c9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-lo no projeto? \u00c9 poss\u00edvel sua utiliza\u00e7\u00e3o no projeto, visto que temos diferentes formas de doa\u00e7\u00e3o, dessa forma com o uso do template method podemos definir diferentes formas de doa\u00e7\u00e3o. Template Method Base Template Method Projeto A n\u00edvel de modelagem A n\u00edvel de c\u00f3digo export class Doacao{ constructor(){ if (this.constructor === Doacao) { throw new Error(\"N\u00e3o pode instanciar uma classe abstrata.\"); } } doarDinheiro():Void{ pagar() } pagar():Void {} } export class DoacaoPorPix extends Doacao{ pagar():Bool{ // Pagamento por Pix } } export class DoacaoPorBoleto extends Doacao{ pagar():Bool{ // Pagamento com Boleto } } Mediator O Mediator \u00e9 um padr\u00e3o de projeto muito interessante, e que se assemelha bastante com o padr\u00e3o Facade , por\u00e9m a diferen\u00e7a entre ambos \u00e9 que o Mediator n\u00e3o s\u00f3 delega as classes ele faz a media\u00e7\u00e3o entre elas, ou seja, ele \u00e9 o respons\u00e1vel por estabelecer a comunica\u00e7\u00e3o entre dois objetos. Pontos Positivos Se pode extrais a comunica\u00e7\u00e3o entre diversos objetos e varios componentes em um so lugar. Reduz o acoplamento entre varios componentes do projeto. Se pode reutilizar componentes individuais de forma mais facil. Pontos Negativos Pode afetar o desempenho do projeto, visto que \u00e9 necess\u00e1rio uma nova classe para estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o entre dois objetos Pode acabar se tornando um objeto deus, onde ele sabe de tudo e controla muito. \u00c9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-lo no projeto? Acredito que n\u00e3o, visto que as classes utilizadas s\u00e3o simples. Mediator Base Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 09/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 11/09/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Template Method Paulo Gon\u00e7alves Lima 11/09/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Mediator Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles Cella 16/09/2021 0.4 Revis\u00e3o, corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas e ajuste de conte\u00fado do padr\u00e3o Strategy J\u00falio C\u00e9sar Schneider, Sara Campos, Edvan Gomes 16/09/2021 0.4.1 Revis\u00e3o textual e de formata\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena e Gabriela Pivetta 19/09/2021 0.5 Adicionado o nivel de codigo para os padr\u00f5es Strategy e template method Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles Cella Refer\u00eancias SERRANO, Milene. V\u00eddeo aulas sobre Padr\u00f5es de Projeto. \u00daltimo acesso em 16/09/2021. Wikipedia, Strategy Wikipedia, Mediator Grupo Stock Macoratti, Strategy Refactoring Guru, Template Method Refactoring Guru, Mediator","title":"GoFs Comportamentais"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#gofs-comportamentais","text":"O padr\u00f5es GoFs Comportamentais resumidamente atuam sobre o comportamento das entidades, ou seja, quais s\u00e3o as suas responsabilidades. N\u00e3o descrevem apenas padr\u00f5es de objetos ou classes, mas tamb\u00e9m os padr\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o entre estes.","title":"GoFs Comportamentais"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#strategy","text":"Esse padr\u00e3o de projeto atribui o comportamento das entidades e garante que seus objetos sejam intercambi\u00e1veis. O objetivo \u00e9 implementar diferentes maneiras de realizar opera\u00e7\u00f5es e tornar simples a troca entre cada estrat\u00e9gia. Logo, tornando tamb\u00e9m mais f\u00e1cil a cria\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias. Esse padr\u00e3o \u00e9 implementado utilizando classes abstratas e/ou interfaces da programa\u00e7\u00e3o orientada a objetos. A interface relaciona-se com a parte mais abstrata sabendo-se apenas seu contexto, por\u00e9m ainda n\u00e3o se sabe os detalhes espec\u00edficos de implementa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, cabe \u00e0 camada mais concreta, a implementa\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo em si, fornecendo uma escalabilidade maior ao produto, permitindo novas solu\u00e7\u00f5es para aquele contexto serem facilmente adicionadas ao sistema. O Strategy geralmente descreve diferentes maneiras de fazer a mesma coisa, permitindo que voc\u00ea troque esses algoritmos dentro de uma \u00fanica classe contexto. Ele trabalha a n\u00edvel de objeto, permitindo que voc\u00ea troque os comportamentos durante a execu\u00e7\u00e3o.","title":"Strategy"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#pontos-positivos","text":"Aumento da manutebilidade do produto Redu\u00e7\u00e3o do acoplamento das estrat\u00e9gias, podendo muda-las sem alterar a entidade de contexto","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#pontos-negativos","text":"Necessidade de conjuntos de classe para uso em execu\u00e7\u00e3o V\u00e1rios n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o podem se fazer necess\u00e1rios em determinados contextos, podendo impactar significativamente a performance da aplica\u00e7\u00e3o.","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#e-possivel-utiliza-lo-no-projeto","text":"Visto que o projeto possui diferentes formas de doa\u00e7\u00e3o, o uso do Strategy pode garantir uniformidade na implementa\u00e7\u00e3o de cada doa\u00e7\u00e3o, facilitando o uso de v\u00e1rias estrat\u00e9gias de doa\u00e7\u00f5es diferentes.","title":"\u00c9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-lo no projeto?"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#strategy-base","text":"","title":"Strategy Base"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#strategy-projeto","text":"","title":"Strategy Projeto"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#a-nivel-de-modelagem","text":"","title":"A n\u00edvel de modelagem"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#a-nivel-de-codigo","text":"export class Strategy { realizarDoacao(tipoDoacao: Array): Void { tipoDoacao.forEach((tipo) => { pagamento = null; switch (tipo) { case \"credito\": pagamento = new StrategyCredito(); case \"Outros\": pagamento = new StrategyOutros(); case \"Debito\": pagamento = new StategyDebito(); default: pagamento = null; } if (pagamento != null) { pagamento.doar(); } }); } } export class StrategyCredito(){ doar(){} } export class StrategyOutros(){ criarDoacao():Bool{} confirmarLocal():Local{} }","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#template-method","text":"Esse padr\u00e3o tenta quebrar o algoritimo que resolve um problema em uma serie de passos a serem concluidos, esses passos se tornam metodos, a serem utilizados, que s\u00e3o chamados dentro de um metodo template. Com isso podemos resolver o problema que foi descrito de varias maneiras, como por exemplo um pagamento onde pode ser por cart\u00e3o de credito ou boleto, tem as mesmas etapas mas o que acontece especificamente nos metodos pode ser sobrescrito. Desse modo o padr\u00e3o de metodo template, nos permite fazer a reutiliza\u00e7\u00e3o do codigo sem perder o controle do algoritimo.","title":"Template Method"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#pontos-positivos_1","text":"Melhor controle de proce\u00e7os para um certo problema. Uma maior facilidade para poder criar uma nova forma de solucionar um certo problema. Reutiliza\u00e7\u00e3o de codigo ja escrito.","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#pontos-negativos_1","text":"A aplica\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o \u00e9 muito ligada \u00e1 processos que pode ter varias solu\u00e7\u00f5es, n\u00e3o sendo um padr\u00e3o generalizado. Os passos do processo a ser solucionado tem que ser previamente conhecido para que esse padr\u00e3o possa ser aplicado.","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#e-possivel-utiliza-lo-no-projeto_1","text":"\u00c9 poss\u00edvel sua utiliza\u00e7\u00e3o no projeto, visto que temos diferentes formas de doa\u00e7\u00e3o, dessa forma com o uso do template method podemos definir diferentes formas de doa\u00e7\u00e3o.","title":"\u00c9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-lo no projeto?"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#template-method-base","text":"","title":"Template Method Base"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#template-method-projeto","text":"","title":"Template Method Projeto"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#a-nivel-de-modelagem_1","text":"","title":"A n\u00edvel de modelagem"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#a-nivel-de-codigo_1","text":"export class Doacao{ constructor(){ if (this.constructor === Doacao) { throw new Error(\"N\u00e3o pode instanciar uma classe abstrata.\"); } } doarDinheiro():Void{ pagar() } pagar():Void {} } export class DoacaoPorPix extends Doacao{ pagar():Bool{ // Pagamento por Pix } } export class DoacaoPorBoleto extends Doacao{ pagar():Bool{ // Pagamento com Boleto } }","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#mediator","text":"O Mediator \u00e9 um padr\u00e3o de projeto muito interessante, e que se assemelha bastante com o padr\u00e3o Facade , por\u00e9m a diferen\u00e7a entre ambos \u00e9 que o Mediator n\u00e3o s\u00f3 delega as classes ele faz a media\u00e7\u00e3o entre elas, ou seja, ele \u00e9 o respons\u00e1vel por estabelecer a comunica\u00e7\u00e3o entre dois objetos.","title":"Mediator"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#pontos-positivos_2","text":"Se pode extrais a comunica\u00e7\u00e3o entre diversos objetos e varios componentes em um so lugar. Reduz o acoplamento entre varios componentes do projeto. Se pode reutilizar componentes individuais de forma mais facil.","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#pontos-negativos_2","text":"Pode afetar o desempenho do projeto, visto que \u00e9 necess\u00e1rio uma nova classe para estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o entre dois objetos Pode acabar se tornando um objeto deus, onde ele sabe de tudo e controla muito.","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#e-possivel-utiliza-lo-no-projeto_2","text":"Acredito que n\u00e3o, visto que as classes utilizadas s\u00e3o simples.","title":"\u00c9 poss\u00edvel utiliz\u00e1-lo no projeto?"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#mediator-base","text":"","title":"Mediator Base"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 09/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 11/09/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Template Method Paulo Gon\u00e7alves Lima 11/09/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Mediator Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles Cella 16/09/2021 0.4 Revis\u00e3o, corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas e ajuste de conte\u00fado do padr\u00e3o Strategy J\u00falio C\u00e9sar Schneider, Sara Campos, Edvan Gomes 16/09/2021 0.4.1 Revis\u00e3o textual e de formata\u00e7\u00e3o do documento Arthur Sena e Gabriela Pivetta 19/09/2021 0.5 Adicionado o nivel de codigo para os padr\u00f5es Strategy e template method Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles Cella","title":"Versionamentos"},{"location":"padroes/gofComportamental/gofComportamental/#referencias","text":"SERRANO, Milene. V\u00eddeo aulas sobre Padr\u00f5es de Projeto. \u00daltimo acesso em 16/09/2021. Wikipedia, Strategy Wikipedia, Mediator Grupo Stock Macoratti, Strategy Refactoring Guru, Template Method Refactoring Guru, Mediator","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/","text":"GoFs Criacionais Os padr\u00f5es GoF Criacionais s\u00e3o utilizados quando existe uma hierarquia que \u00e9 muito acessada e t\u00eam muitas cria\u00e7\u00f5es de inst\u00e2ncias sendo demandadas para ela, o que geralmente \u00e9 complicado de ser administrado. Tamb\u00e9m atuam em dois principais problemas: \"Definir qual classe concreta deve ser utilizada para criar o objeto\" \"Definir como os objetos devem ser criados e como eles se relacionam com outros objetos do sistema\" Ciente disto a equipe escolheu os seguites GoFs criacionais: Singleton O Singleton \u00e9 considerado como um (anti)-padr\u00e3o de projeto, isso se deve ao fato dele seguir uma metodologia contr\u00e1ria aos outros padr\u00f5es. Basicamente sua implementa\u00e7\u00e3o garante que s\u00f3 exista uma inst\u00e2ncia daquele objeto. Sua implementa\u00e7\u00e3o serve para programas que necessitam que um objeto seja instanciado uma \u00fanica vez, um bom exemplo disso \u00e9 um Banco de Dados, nele ser\u00e3o feitos diversos acessos e seu desempenho seria afetado caso a chamada para o mesmo gerasse sempre uma nova inst\u00e2ncia. Por este motivo o uso de um Singleton garante essa evas\u00e3o, tamb\u00e9m garantindo que qualquer local da aplica\u00e7\u00e3o possa acess\u00e1-lo. Pontos Positivos Garante que nenhuma outra classe crie novas inst\u00e2ncias, sem necessidade. Auxilia no Desempenho. Ganha um ponto de acesso global para aquela inst\u00e2ncia. Pontos Negativos Nenhuma outra classe pode instanci\u00e1-la, \u00e9 necess\u00e1rio que sua pr\u00f3pria classe a instancie. Pode mascarar um desing ruim, onde um componente sabe muito sobre outro. \u00c9 poss\u00edvel usar no projeto? Sim, visto que assim como no exemplo, tamb\u00e9m temos um banco de dados, garantindo desempenho duarante o uso do banco. Singleton Base Singleton Projeto A n\u00edvel de modelagem A n\u00edvel de c\u00f3digo Factory Method O Padr\u00e3o Factory Method tem como objetivo auxiliar na redu\u00e7\u00e3o do acoplamento do software, assim como no padr\u00e3o de Mediator . Para isso s\u00e3o retiradas as depend\u00eancias expl\u00edcitas atrav\u00e9s do encapsulamento da escolha da classe concreta a ser utilizada na cria\u00e7\u00e3o de objetos de um determinado tipo. Assim a instancia\u00e7\u00e3o \u00e9 delegada \u00e0s subclasses. Este padr\u00e3o deve ser usado, principalmente, quando uma classe n\u00e3o pode antecipar ou conhecer a classe dos objetos que deve criar e quando uma classe quer suas subclasses para especificar os objetos que cria. Pontos Positivos O principal ponto positivo \u00e9 o baixo acoplamento. Se a implementa\u00e7\u00e3o de um Product for alterado, n\u00e3o afeta sua Creator, pois a Creator n\u00e3o est\u00e1 fortemente ligada a alguma ConcreteProduct. H\u00e1 tamb\u00e9m uma melhora na coes\u00e3o, j\u00e1 que cada classe tem fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e bem definidas. Maior flexibilidade para as classes. Para acrescentar novos tipos concretos basta criar uma nova classe ConcreteCreator, sem alterar as demais, apenas criando inst\u00e2ncias para esse ConcreteProductX() no m\u00e9todo createProduct() de ConcreteCreator. Portanto, ganhamos em reutiliza\u00e7\u00e3o, manutenibilidade, coes\u00e3o, dentre outros aspectos relevantes para a programa\u00e7\u00e3o de sistemas Orientados a Objetos. Pontos Negativos Especializar uma classe apenas para instanciar um objeto de uma subclasse de outra superclasse acaba sendo muito trabalho desnecess\u00e1rio, por isso deve-se analizar com cautela se o padr\u00e3o \u00e9 adequado para o projeto em quest\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel usar no projeto? Sim, como mostra no exemplo, no projeto a classe Eventos pode ser de alguns tipos diferentes e cada um pode possuir propriedades individuais. Para baixar o n\u00edvel de acoplamento e repeti\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, pode ser utilizado o Factory Method. Factory Method Base Factory Method Projeto A n\u00edvel de modelagem A n\u00edvel de c\u00f3digo CREATORS PRODUCTS Abstract Factory Esse pad\u00e3o de projeto sugere que se deve explicitamente criar uma interface para cada varia\u00e7\u00e3o de um produto. Tem como o objetivo isolar a cria\u00e7\u00e3o dos objetos do seu uso e criar fam\u00edlias de objetos relacionados sem depender das classes concretas. Pontos Positivos Evita a acopla\u00e7\u00e3o entre os produtos concretos e o codigo do cliente. Pode incluir novas variantes sem quebrar o codigo existente. Extrai a cria\u00e7\u00e3o do produto para um lugar, fazendo o codigo ser mais facil de ter suporte. Pontos Negativos O codigo pode se tornar mais complicado que deveria, ja que novas interfaces e classes s\u00e3o introduzidas junto com o padr\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel usar no projeto? \u00c9 possivel a utiliza\u00e7\u00e3o, pois no caso de cria\u00e7\u00e3o de eventos temos diversos tipos de eventos que precisam ser criados. A n\u00edvel de modelo Abstract Factory Base Abstract Factory Projeto A n\u00edvel de modelagem A n\u00edvel de c\u00f3digo import {Animal} from ../Animal export interface EventoFactory{ createCause(animalCause: string, description: string): Animal; verificarEvento(obj: Evento): Evento; } import {Animal} from ../Animal export class CreateEventoAdocaoFactory{ createCause(animalCause: string, description: string): Animal{ create new Animal(animalCause); }; verificarEvento(obj: Evento): Evento{ // implement function that verify if event already exits }; } import {Animal} from ../Animal export class CreateEventoBanhoFactory{ createCause(animalCause: string, description: string): Animal{ create new Animal(animalCause); }; verificarEvento(obj: Evento): Evento{ // implement function that verify if event already exits }; } import {Animal} from ../Animal export class CreateEventoTosaFactory{ createCause(animalCause: string, description: string): Animal{ create new Animal(animalCause); }; verificarEvento(obj: Evento): Evento{ // implement function that verify if event already exits }; } import {Animal} from ../Animal export class CreateEventoDoacaoFactory{ createCause(animalCause: string, description: string, valor: double): Animal{ create new Animal(animalCause); }; verificarEvento(obj: Evento): Evento{ // implement function that verify if event already exits }; } import {CreateEventoDoacaoFactory} from ../EventoDoacao; import {CreateEventoAdocaoFactory} from ../EventoAdocao; const eventoSilvestre = new CreateEventoDoacaoFactory(); const eventoDomestico = new CreateEventoAdocaoFactory(); const evento1 = eventoSilveste.CreateEventoDoacaoFactory(\"mico leao\", \"evento para arrecadar...\", 1000.00); const evento2 = eventoDomestico.CreateEventoAdocaoFactory(\"cachorro\", \"evento para doacoes...\"); Prototype Esse padr\u00e3o de projeto prossibilita a cria\u00e7\u00e3o de novos objetos a partir da c\u00f3pia de objetos existentes. Tem como inten\u00e7\u00e3o especificar os tipos de objetos a serem criados usando uma inst\u00e2ncia-prot\u00f3tipo e criar novos objetos pela c\u00f3pia desse prot\u00f3tipo. Pontos Positivos Acrescenta e remove produtos em tempo de execu\u00e7\u00e3o; Especifica novos objetos pela varia\u00e7\u00e3o de valore sou estrutura; Reduz do n\u00famero de subclasses; Configura dinamicamente uma aplica\u00e7\u00e3o com classes. Pontos Negativos Implementa\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o Clone em cada subclasse do Prototype. \u00c9 poss\u00edvel usar no projeto? Sim, \u00e9 possivel utilizarmos o conceito de prot\u00f3tipo na cria\u00e7\u00e3o de eventos, como eventos presencias e virtuais. Prototype Base Prototype Projeto A n\u00edvel de modelo A n\u00edvel de c\u00f3digo export interface PrototypeEvento { clone(): PrototypeEvento; } export class EventoPresencial implements PrototypeEvento { constructor( public dtInicio: Date, public dtFinal: Date, public hrInicial: Date, public hrFinal: Date, public titulo: string, public descricao: string, public cidade: string, public cep: number, public complemento: string, public bairro: string ) {} clone(): EventoPresencial { const newObj = new EventoPresencial( this.dtInicio, this.dtFinal, this.hrInicial, this.hrFinal, this.titulo, this.descricao, this.cidade, this.cep, this.complemento, this.bairro ); return newObj; } verificarEvento(): void { console.log( `O evento ${this.titulo} ira ocorrer em ${this.cidade}`, `no bairro ${this.bairro} no dia ${this.dtInicio} as`, `${this.hrInicial} at\u00e9 o dia ${this.dtFinal} as ${this.hrFinal}` ); } } export class EventoOnline implements PrototypeEvento { constructor( public titulo: string, public descricao: string, public itemDoado: string, public contato: string ) {} clone(): EventoOnline { const newObj = new EventoOnline( this.titulo, this.descricao, this.itemDoado, this.contato ); return newObj; } verificarEvento(): void { console.log( `O evento ${this.titulo} daoara ${this.itemDoado}`, `e o doador pode ser contatado por: ${this.contato}` ); } } Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento, adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Singleton Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles Cella 12/09/2021 0.2 Revis\u00e3o do Padr\u00e3o Singleton Gabriela Pivetta 12/09/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o geral dos GoFs Criacionais Gabriela Pivetta 12/09/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Factory Method Gabriela Pivetta 14/09/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Abstract Factory Paulo Gon\u00e7alves Lima 16/09/2021 0.6 Revis\u00e3o do Padr\u00e3o Factory Method Paulo Gon\u00e7alves Lima 16/09/2021 0.6.1 Revis\u00e3o textual e de formata\u00e7\u00e3o Arthur Sena, Vin\u00edcius Vieira, Antonio Ruan, Gabriela Pivetta 16/09/2021 0.7 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o singleton a n\u00edvel de c\u00f3digo Arthur Sena 16/09/2021 0.8 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Factory Method a n\u00edvel de c\u00f3digo Gabriela Pivetta 17/09/2021 0.9 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Prototype Antonio Ruan 17/09/2021 0.10 Atualiza\u00e7\u00e3o iframe abstract factory e adi\u00e7\u00e3o nivel de c\u00f3digo Vin\u00edcius Vieira Refer\u00eancias SERRANO, Milene. V\u00eddeo aulas sobre Padr\u00f5es de Projeto. \u00daltimo acesso em 12/09/2021. Gamma, Erich. et al. Padr\u00f5es de Projeto: Solu\u00e7\u00f5es reutiliz\u00e1veis de software orientado a objetos. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Bookman, 2007. Refactoring Guru Grupo STOCK Dev Media Wikpedia Factory Pattern Refactoring Guru Factory Method Playlist Sobre Padr\u00f5es de Projeto","title":"GoFs Criacionais"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#gofs-criacionais","text":"Os padr\u00f5es GoF Criacionais s\u00e3o utilizados quando existe uma hierarquia que \u00e9 muito acessada e t\u00eam muitas cria\u00e7\u00f5es de inst\u00e2ncias sendo demandadas para ela, o que geralmente \u00e9 complicado de ser administrado. Tamb\u00e9m atuam em dois principais problemas: \"Definir qual classe concreta deve ser utilizada para criar o objeto\" \"Definir como os objetos devem ser criados e como eles se relacionam com outros objetos do sistema\" Ciente disto a equipe escolheu os seguites GoFs criacionais:","title":"GoFs Criacionais"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#singleton","text":"O Singleton \u00e9 considerado como um (anti)-padr\u00e3o de projeto, isso se deve ao fato dele seguir uma metodologia contr\u00e1ria aos outros padr\u00f5es. Basicamente sua implementa\u00e7\u00e3o garante que s\u00f3 exista uma inst\u00e2ncia daquele objeto. Sua implementa\u00e7\u00e3o serve para programas que necessitam que um objeto seja instanciado uma \u00fanica vez, um bom exemplo disso \u00e9 um Banco de Dados, nele ser\u00e3o feitos diversos acessos e seu desempenho seria afetado caso a chamada para o mesmo gerasse sempre uma nova inst\u00e2ncia. Por este motivo o uso de um Singleton garante essa evas\u00e3o, tamb\u00e9m garantindo que qualquer local da aplica\u00e7\u00e3o possa acess\u00e1-lo.","title":"Singleton"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#pontos-positivos","text":"Garante que nenhuma outra classe crie novas inst\u00e2ncias, sem necessidade. Auxilia no Desempenho. Ganha um ponto de acesso global para aquela inst\u00e2ncia.","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#pontos-negativos","text":"Nenhuma outra classe pode instanci\u00e1-la, \u00e9 necess\u00e1rio que sua pr\u00f3pria classe a instancie. Pode mascarar um desing ruim, onde um componente sabe muito sobre outro.","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#e-possivel-usar-no-projeto","text":"Sim, visto que assim como no exemplo, tamb\u00e9m temos um banco de dados, garantindo desempenho duarante o uso do banco.","title":"\u00c9 poss\u00edvel usar no projeto?"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#singleton-base","text":"","title":"Singleton Base"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#singleton-projeto","text":"","title":"Singleton Projeto"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-modelagem","text":"","title":"A n\u00edvel de modelagem"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-codigo","text":"","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#factory-method","text":"O Padr\u00e3o Factory Method tem como objetivo auxiliar na redu\u00e7\u00e3o do acoplamento do software, assim como no padr\u00e3o de Mediator . Para isso s\u00e3o retiradas as depend\u00eancias expl\u00edcitas atrav\u00e9s do encapsulamento da escolha da classe concreta a ser utilizada na cria\u00e7\u00e3o de objetos de um determinado tipo. Assim a instancia\u00e7\u00e3o \u00e9 delegada \u00e0s subclasses. Este padr\u00e3o deve ser usado, principalmente, quando uma classe n\u00e3o pode antecipar ou conhecer a classe dos objetos que deve criar e quando uma classe quer suas subclasses para especificar os objetos que cria.","title":"Factory Method"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#pontos-positivos_1","text":"O principal ponto positivo \u00e9 o baixo acoplamento. Se a implementa\u00e7\u00e3o de um Product for alterado, n\u00e3o afeta sua Creator, pois a Creator n\u00e3o est\u00e1 fortemente ligada a alguma ConcreteProduct. H\u00e1 tamb\u00e9m uma melhora na coes\u00e3o, j\u00e1 que cada classe tem fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e bem definidas. Maior flexibilidade para as classes. Para acrescentar novos tipos concretos basta criar uma nova classe ConcreteCreator, sem alterar as demais, apenas criando inst\u00e2ncias para esse ConcreteProductX() no m\u00e9todo createProduct() de ConcreteCreator. Portanto, ganhamos em reutiliza\u00e7\u00e3o, manutenibilidade, coes\u00e3o, dentre outros aspectos relevantes para a programa\u00e7\u00e3o de sistemas Orientados a Objetos.","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#pontos-negativos_1","text":"Especializar uma classe apenas para instanciar um objeto de uma subclasse de outra superclasse acaba sendo muito trabalho desnecess\u00e1rio, por isso deve-se analizar com cautela se o padr\u00e3o \u00e9 adequado para o projeto em quest\u00e3o.","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#e-possivel-usar-no-projeto_1","text":"Sim, como mostra no exemplo, no projeto a classe Eventos pode ser de alguns tipos diferentes e cada um pode possuir propriedades individuais. Para baixar o n\u00edvel de acoplamento e repeti\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, pode ser utilizado o Factory Method.","title":"\u00c9 poss\u00edvel usar no projeto?"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#factory-method-base","text":"","title":"Factory Method Base"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#factory-method-projeto","text":"","title":"Factory Method Projeto"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-modelagem_1","text":"","title":"A n\u00edvel de modelagem"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-codigo_1","text":"CREATORS PRODUCTS","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#abstract-factory","text":"Esse pad\u00e3o de projeto sugere que se deve explicitamente criar uma interface para cada varia\u00e7\u00e3o de um produto. Tem como o objetivo isolar a cria\u00e7\u00e3o dos objetos do seu uso e criar fam\u00edlias de objetos relacionados sem depender das classes concretas.","title":"Abstract Factory"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#pontos-positivos_2","text":"Evita a acopla\u00e7\u00e3o entre os produtos concretos e o codigo do cliente. Pode incluir novas variantes sem quebrar o codigo existente. Extrai a cria\u00e7\u00e3o do produto para um lugar, fazendo o codigo ser mais facil de ter suporte.","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#pontos-negativos_2","text":"O codigo pode se tornar mais complicado que deveria, ja que novas interfaces e classes s\u00e3o introduzidas junto com o padr\u00e3o.","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#e-possivel-usar-no-projeto_2","text":"\u00c9 possivel a utiliza\u00e7\u00e3o, pois no caso de cria\u00e7\u00e3o de eventos temos diversos tipos de eventos que precisam ser criados.","title":"\u00c9 poss\u00edvel usar no projeto?"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-modelo","text":"","title":"A n\u00edvel de modelo"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#abstract-factory-base","text":"","title":"Abstract Factory Base"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#abstract-factory-projeto","text":"","title":"Abstract Factory Projeto"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-modelagem_2","text":"","title":"A n\u00edvel de modelagem"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-codigo_2","text":"import {Animal} from ../Animal export interface EventoFactory{ createCause(animalCause: string, description: string): Animal; verificarEvento(obj: Evento): Evento; } import {Animal} from ../Animal export class CreateEventoAdocaoFactory{ createCause(animalCause: string, description: string): Animal{ create new Animal(animalCause); }; verificarEvento(obj: Evento): Evento{ // implement function that verify if event already exits }; } import {Animal} from ../Animal export class CreateEventoBanhoFactory{ createCause(animalCause: string, description: string): Animal{ create new Animal(animalCause); }; verificarEvento(obj: Evento): Evento{ // implement function that verify if event already exits }; } import {Animal} from ../Animal export class CreateEventoTosaFactory{ createCause(animalCause: string, description: string): Animal{ create new Animal(animalCause); }; verificarEvento(obj: Evento): Evento{ // implement function that verify if event already exits }; } import {Animal} from ../Animal export class CreateEventoDoacaoFactory{ createCause(animalCause: string, description: string, valor: double): Animal{ create new Animal(animalCause); }; verificarEvento(obj: Evento): Evento{ // implement function that verify if event already exits }; } import {CreateEventoDoacaoFactory} from ../EventoDoacao; import {CreateEventoAdocaoFactory} from ../EventoAdocao; const eventoSilvestre = new CreateEventoDoacaoFactory(); const eventoDomestico = new CreateEventoAdocaoFactory(); const evento1 = eventoSilveste.CreateEventoDoacaoFactory(\"mico leao\", \"evento para arrecadar...\", 1000.00); const evento2 = eventoDomestico.CreateEventoAdocaoFactory(\"cachorro\", \"evento para doacoes...\");","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#prototype","text":"Esse padr\u00e3o de projeto prossibilita a cria\u00e7\u00e3o de novos objetos a partir da c\u00f3pia de objetos existentes. Tem como inten\u00e7\u00e3o especificar os tipos de objetos a serem criados usando uma inst\u00e2ncia-prot\u00f3tipo e criar novos objetos pela c\u00f3pia desse prot\u00f3tipo.","title":"Prototype"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#pontos-positivos_3","text":"Acrescenta e remove produtos em tempo de execu\u00e7\u00e3o; Especifica novos objetos pela varia\u00e7\u00e3o de valore sou estrutura; Reduz do n\u00famero de subclasses; Configura dinamicamente uma aplica\u00e7\u00e3o com classes.","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#pontos-negativos_3","text":"Implementa\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o Clone em cada subclasse do Prototype.","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#e-possivel-usar-no-projeto_3","text":"Sim, \u00e9 possivel utilizarmos o conceito de prot\u00f3tipo na cria\u00e7\u00e3o de eventos, como eventos presencias e virtuais.","title":"\u00c9 poss\u00edvel usar no projeto?"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#prototype-base","text":"","title":"Prototype Base"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#prototype-projeto","text":"","title":"Prototype Projeto"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-modelo_1","text":"","title":"A n\u00edvel de modelo"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#a-nivel-de-codigo_3","text":"export interface PrototypeEvento { clone(): PrototypeEvento; } export class EventoPresencial implements PrototypeEvento { constructor( public dtInicio: Date, public dtFinal: Date, public hrInicial: Date, public hrFinal: Date, public titulo: string, public descricao: string, public cidade: string, public cep: number, public complemento: string, public bairro: string ) {} clone(): EventoPresencial { const newObj = new EventoPresencial( this.dtInicio, this.dtFinal, this.hrInicial, this.hrFinal, this.titulo, this.descricao, this.cidade, this.cep, this.complemento, this.bairro ); return newObj; } verificarEvento(): void { console.log( `O evento ${this.titulo} ira ocorrer em ${this.cidade}`, `no bairro ${this.bairro} no dia ${this.dtInicio} as`, `${this.hrInicial} at\u00e9 o dia ${this.dtFinal} as ${this.hrFinal}` ); } } export class EventoOnline implements PrototypeEvento { constructor( public titulo: string, public descricao: string, public itemDoado: string, public contato: string ) {} clone(): EventoOnline { const newObj = new EventoOnline( this.titulo, this.descricao, this.itemDoado, this.contato ); return newObj; } verificarEvento(): void { console.log( `O evento ${this.titulo} daoara ${this.itemDoado}`, `e o doador pode ser contatado por: ${this.contato}` ); } }","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento, adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Singleton Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles Cella 12/09/2021 0.2 Revis\u00e3o do Padr\u00e3o Singleton Gabriela Pivetta 12/09/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o geral dos GoFs Criacionais Gabriela Pivetta 12/09/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Factory Method Gabriela Pivetta 14/09/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Abstract Factory Paulo Gon\u00e7alves Lima 16/09/2021 0.6 Revis\u00e3o do Padr\u00e3o Factory Method Paulo Gon\u00e7alves Lima 16/09/2021 0.6.1 Revis\u00e3o textual e de formata\u00e7\u00e3o Arthur Sena, Vin\u00edcius Vieira, Antonio Ruan, Gabriela Pivetta 16/09/2021 0.7 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o singleton a n\u00edvel de c\u00f3digo Arthur Sena 16/09/2021 0.8 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Factory Method a n\u00edvel de c\u00f3digo Gabriela Pivetta 17/09/2021 0.9 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Prototype Antonio Ruan 17/09/2021 0.10 Atualiza\u00e7\u00e3o iframe abstract factory e adi\u00e7\u00e3o nivel de c\u00f3digo Vin\u00edcius Vieira","title":"Versionamentos"},{"location":"padroes/gofCriacional/gofCriacional/#referencias","text":"SERRANO, Milene. V\u00eddeo aulas sobre Padr\u00f5es de Projeto. \u00daltimo acesso em 12/09/2021. Gamma, Erich. et al. Padr\u00f5es de Projeto: Solu\u00e7\u00f5es reutiliz\u00e1veis de software orientado a objetos. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Bookman, 2007. Refactoring Guru Grupo STOCK Dev Media Wikpedia Factory Pattern Refactoring Guru Factory Method Playlist Sobre Padr\u00f5es de Projeto","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/","text":"GoFs Estruturais Os padr\u00f5es GoFs de estrutura t\u00eam seu foco em como objetos e classes s\u00e3o compostos para formar estruturas maiores. A flexibilidade obtida pela composi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de objetos prov\u00e9m da capacidade de mudar a composi\u00e7\u00e3o em tempo de execu\u00e7\u00e3o o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel com a composi\u00e7\u00e3o est\u00e1tica. Visam diminuir a depend\u00eancia de um sistema gerada pela intera\u00e7\u00e3o de seus objetos, facilitando assim sua manuten\u00e7\u00e3o e escalabilidade. Decorator O padr\u00e3o Decorator adiciona funcionalidades a objetos de forma din\u00e2mica (em tempo de execu\u00e7\u00e3o), permitindo assim a expans\u00e3o do objeto de maneira mais flex\u00edvel, ou seja, utilizando esse padr\u00e3o n\u00f3s podemos expandir uma inst\u00e2ncia sem precisar utilizar heran\u00e7a, somente composi\u00e7\u00e3o, algo que \u00e9 n\u00e3o somente recomendado na orienta\u00e7\u00e3o a objetos como tamb\u00e9m um princ\u00edpio da mesma. Basicamente o Decorator envelopa um objeto para fornecer novos comportamentos. Pontos Positivos Facilidade na aplica\u00e7\u00e3o Capacidade de adicionar diversos comportamentos Poder adicionar e remover comportamentos em tempo de execu\u00e7\u00e3o Pontos Negativos Dificuldade na compreens\u00e3o do c\u00f3digo Quanto mais decorators em camadas, mais complexo seu c\u00f3digo se torna \u00c9 poss\u00edvel adaptar esse padr\u00e3o para o projeto? Sim, dentro do projeto existe uma varia\u00e7\u00e3o nas categorias do tipo de pessoa o qual ir\u00e1 comparecer o evento, sendo o tipo usu\u00e1rio o qual aproveita dos servi\u00e7os ofertados e o tipo volunt\u00e1rio que participa trabalhando dos servi\u00e7os ofertados. Dessa forma u Decorator poder\u00e1 servir para implementar esses dois comportamentos. Decorator Base Decorator Projeto A n\u00edvel de modelagem A n\u00edvel de c\u00f3digo export class Pessoa{ this.verificarEvento(filters: Event): List[Event]; this.joinEvento(obj: Evento): Evento; } export interface DecoratorPessoa extends Pessoa { addPet(){} removerAdocao(): Void{} criarAdocao(): Void{} realizarDoacao(): Void{} transferirPet(): Void{} } export class DecoratorUsuario extends DecoratorPessoa { addPet(pet: Pet): Pet{} removerAdocao(evento: Evento): bool{} criarAdocao(pet: Pet): bool{} realizarDoacao(): Doacao{} transferirPet(usuario: Usuario, pet: Pet): Void{} } export class DecoratorVoluntario extends DecoratorPessoa { criarEvento(evento: Evento): Evento{} removerEvento(evento: Evento): Bool {} cadstrarLocal(local: Local): Local {} addPet(pet: Pet): Pet{} removerAdocao(evento: Evento): bool{} criarAdocao(pet: Pet): bool{} realizarDoacao(): Doacao{} transferirPet(usuario: Usuario, pet: Pet): Void{} } Adapter Esse padr\u00e3o de projeto permite a convers\u00e3o uma inteface de uma classe existente em outra. Utilizada para permitir a comunica\u00e7\u00e3o entre classes que s\u00e3o incompat\u00edveis (ex.: libs, plugins, c\u00f3digos legado). Pontos Positivos Faz com que classes possam ser reutilizadas para uma interface que o cliente requer Faz com que se possa introduzir novos tipos de adaptadores sem que o c\u00f3digo fonte quebre Pontos Negativos Pode aumentar a complexidade do c\u00f3digo, pois s\u00e3o introduzidos novos conjuntos de interfaces e classes \u00c9 poss\u00edvel utilizar esse padr\u00e3o para o projeto? O esperado \u00e9 que este padr\u00e3o n\u00e3o se fa\u00e7a necess\u00e1rio, considerando que o projeto est\u00e1 sendo constru\u00eddo do in\u00edcio, n\u00e3o existem interfaces pr\u00e9vias. Adapter Base Facade Esse padr\u00e3o de projeto serve como uma interface/m\u00e1scara para uma estrutra de c\u00f3digo mais complexa. Cria pontos de entrada para determinadas partes do sistema, como servi\u00e7os externos, camadas da aplica\u00e7\u00e3o e objetos complexos dentro em determinadas partes do c\u00f3digo. Pontos Positivos Consegue isolar o c\u00f3digo da complexidade dos subsistemas As depend\u00eancias dos subsistemas ser\u00e3o possivelmentes minimizadas Subsistemas s\u00e3o mais f\u00e1ceis de serem utilizados Pontos Negativos Pode se tornar um objeto deus \u00c9 poss\u00edvel utilizar esse padr\u00e3o para o projeto? \u00c9, por\u00e9m ainda n\u00e3o necess\u00e1ria, j\u00e1 que o projeto n\u00e3o possui subsistemas complexos o suficientes para a implementa\u00e7\u00e3o de uma fachada. Facede Base Proxy O proxy controla a chamada a um objeto atrav\u00e9s de outro objeto de mesma interface. O padr\u00e3o Proxy \u00e9 aplic\u00e1vel sempre que h\u00e1 necessidade de uma refer\u00eancia mais vers\u00e1til, ou sofisticada, do que um simples apontador para um objeto. \u00c9 aplic\u00e1vel nos seguintes contextos: Remote proxy: fornece um representante local para um objeto num espa\u00e7o de endere\u00e7amento diferente. Virtual proxy: cria objetos caros sob demanda Protection proxy: controla o acesso ao objeto original. Smart reference: \u00e9 um substituto para um simples pointer que executa a\u00e7\u00f5es adicionais quando um objeto \u00e9 acessado. Pontos Positivos Possibilita a inclus\u00e3o de tarefas adicionais de organiza\u00e7\u00e3o (housekeeping) quando um objeto \u00e9 acessado Ocultar o fato de que um objeto reside num espa\u00e7o de endere\u00e7amento diferente. Cria\u00e7\u00e3o de um objeto sob demanda. Pontos Negativos Aumento da complexidade \u00c9 poss\u00edvel utilizar esse padr\u00e3o para o projeto? Sim. Podemos utilizar o proxy no contexto do Protection proxy para a implementa\u00e7\u00e3o de permiss\u00f5es na cria\u00e7\u00e3o de um evento. Proxy Base Proxy Projeto A n\u00edvel de modelagem A n\u00edvel de c\u00f3digo abstract class Evento { public dtInicio: Date; public dtFinal: Date; public hrInicial: Date; public hrFinal: Date; public titulo: string; public descricao: string; public tipos[]: Tipo[]; verificarEvento(): String { let res = `O evento ${titulo} ocorrera no dia ${dtInicio} as ${hrInicial} `+ `ate o dia ${dtFinal} as ${hrFinal}, e possui os seguintes tipos:\\n`; for(int i = 0; i < tipos.length; i++) res += `-> ${tipos[i]}\\n` return res; } abstract criarEvento(usuario: Usuario): RealEvento; abstract removerEvento(usuario: Usuario): void; } class RealEvento extends Evento{ constructor( public dtInicio: Date, public dtFinal: Date, public hrInicial: Date, public hrFinal: Date, public titulo: string, public descricao: string, public tipos[]: Tipo[]){} } class Proxy extends Evento{ #evento: RealEvento public criarEvento(usuario: Usuario): RealEvento{ if(usuario.voluntario === True) { evento = new RealEvento( public dtInicio: Date, public dtFinal: Date, public hrInicial: Date, public hrFinal: Date, public titulo: string, public descricao: string, public tipos[]: Tipo[]); return evento; } } public removerEvento(usuario: Usuario): Bool{ if(usuario.voluntario === True) { delete evento; return true; } return false; } } Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 08/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 08/09/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do Decorator Pedro V\u00edtor de Salles Cella 11/09/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do Adapter Paulo Gon\u00e7alves Lima 14/09/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o do Facade Paulo Gon\u00e7alves Lima 16/09/2021 0.4.1 Revis\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o textual Arthur Sena e Gabriela Pivetta 16/09/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de c\u00f3digo do Decorator Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles 20/09/2021 0.6 Adi\u00e7\u00e3o do Proxy Antonio Ruan Refer\u00eancias Gamma, Erich. et al. Padr\u00f5es de Projeto: Solu\u00e7\u00f5es reutiliz\u00e1veis de software orientado a objetos. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Bookman, 2007. Playlist Sobre Padr\u00f5es de Projeto Wikipedia, Padr\u00f5es de Projeto Wikipedia, Adapter Pattern Wikipedia, Facade Pattern Refactoring Guru Adapter Refactoring Guru Facade Macoratti Dev Media Grupo Stock","title":"GoFs Estruturais"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#gofs-estruturais","text":"Os padr\u00f5es GoFs de estrutura t\u00eam seu foco em como objetos e classes s\u00e3o compostos para formar estruturas maiores. A flexibilidade obtida pela composi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de objetos prov\u00e9m da capacidade de mudar a composi\u00e7\u00e3o em tempo de execu\u00e7\u00e3o o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel com a composi\u00e7\u00e3o est\u00e1tica. Visam diminuir a depend\u00eancia de um sistema gerada pela intera\u00e7\u00e3o de seus objetos, facilitando assim sua manuten\u00e7\u00e3o e escalabilidade.","title":"GoFs Estruturais"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#decorator","text":"O padr\u00e3o Decorator adiciona funcionalidades a objetos de forma din\u00e2mica (em tempo de execu\u00e7\u00e3o), permitindo assim a expans\u00e3o do objeto de maneira mais flex\u00edvel, ou seja, utilizando esse padr\u00e3o n\u00f3s podemos expandir uma inst\u00e2ncia sem precisar utilizar heran\u00e7a, somente composi\u00e7\u00e3o, algo que \u00e9 n\u00e3o somente recomendado na orienta\u00e7\u00e3o a objetos como tamb\u00e9m um princ\u00edpio da mesma. Basicamente o Decorator envelopa um objeto para fornecer novos comportamentos.","title":"Decorator"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#pontos-positivos","text":"Facilidade na aplica\u00e7\u00e3o Capacidade de adicionar diversos comportamentos Poder adicionar e remover comportamentos em tempo de execu\u00e7\u00e3o","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#pontos-negativos","text":"Dificuldade na compreens\u00e3o do c\u00f3digo Quanto mais decorators em camadas, mais complexo seu c\u00f3digo se torna","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#e-possivel-adaptar-esse-padrao-para-o-projeto","text":"Sim, dentro do projeto existe uma varia\u00e7\u00e3o nas categorias do tipo de pessoa o qual ir\u00e1 comparecer o evento, sendo o tipo usu\u00e1rio o qual aproveita dos servi\u00e7os ofertados e o tipo volunt\u00e1rio que participa trabalhando dos servi\u00e7os ofertados. Dessa forma u Decorator poder\u00e1 servir para implementar esses dois comportamentos.","title":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar esse padr\u00e3o para o projeto?"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#decorator-base","text":"","title":"Decorator Base"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#decorator-projeto","text":"","title":"Decorator Projeto"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#a-nivel-de-modelagem","text":"","title":"A n\u00edvel de modelagem"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#a-nivel-de-codigo","text":"export class Pessoa{ this.verificarEvento(filters: Event): List[Event]; this.joinEvento(obj: Evento): Evento; } export interface DecoratorPessoa extends Pessoa { addPet(){} removerAdocao(): Void{} criarAdocao(): Void{} realizarDoacao(): Void{} transferirPet(): Void{} } export class DecoratorUsuario extends DecoratorPessoa { addPet(pet: Pet): Pet{} removerAdocao(evento: Evento): bool{} criarAdocao(pet: Pet): bool{} realizarDoacao(): Doacao{} transferirPet(usuario: Usuario, pet: Pet): Void{} } export class DecoratorVoluntario extends DecoratorPessoa { criarEvento(evento: Evento): Evento{} removerEvento(evento: Evento): Bool {} cadstrarLocal(local: Local): Local {} addPet(pet: Pet): Pet{} removerAdocao(evento: Evento): bool{} criarAdocao(pet: Pet): bool{} realizarDoacao(): Doacao{} transferirPet(usuario: Usuario, pet: Pet): Void{} }","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#adapter","text":"Esse padr\u00e3o de projeto permite a convers\u00e3o uma inteface de uma classe existente em outra. Utilizada para permitir a comunica\u00e7\u00e3o entre classes que s\u00e3o incompat\u00edveis (ex.: libs, plugins, c\u00f3digos legado).","title":"Adapter"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#pontos-positivos_1","text":"Faz com que classes possam ser reutilizadas para uma interface que o cliente requer Faz com que se possa introduzir novos tipos de adaptadores sem que o c\u00f3digo fonte quebre","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#pontos-negativos_1","text":"Pode aumentar a complexidade do c\u00f3digo, pois s\u00e3o introduzidos novos conjuntos de interfaces e classes","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#e-possivel-utilizar-esse-padrao-para-o-projeto","text":"O esperado \u00e9 que este padr\u00e3o n\u00e3o se fa\u00e7a necess\u00e1rio, considerando que o projeto est\u00e1 sendo constru\u00eddo do in\u00edcio, n\u00e3o existem interfaces pr\u00e9vias.","title":"\u00c9 poss\u00edvel utilizar esse padr\u00e3o para o projeto?"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#adapter-base","text":"","title":"Adapter Base"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#facade","text":"Esse padr\u00e3o de projeto serve como uma interface/m\u00e1scara para uma estrutra de c\u00f3digo mais complexa. Cria pontos de entrada para determinadas partes do sistema, como servi\u00e7os externos, camadas da aplica\u00e7\u00e3o e objetos complexos dentro em determinadas partes do c\u00f3digo.","title":"Facade"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#pontos-positivos_2","text":"Consegue isolar o c\u00f3digo da complexidade dos subsistemas As depend\u00eancias dos subsistemas ser\u00e3o possivelmentes minimizadas Subsistemas s\u00e3o mais f\u00e1ceis de serem utilizados","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#pontos-negativos_2","text":"Pode se tornar um objeto deus","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#e-possivel-utilizar-esse-padrao-para-o-projeto_1","text":"\u00c9, por\u00e9m ainda n\u00e3o necess\u00e1ria, j\u00e1 que o projeto n\u00e3o possui subsistemas complexos o suficientes para a implementa\u00e7\u00e3o de uma fachada.","title":"\u00c9 poss\u00edvel utilizar esse padr\u00e3o para o projeto?"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#facede-base","text":"","title":"Facede Base"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#proxy","text":"O proxy controla a chamada a um objeto atrav\u00e9s de outro objeto de mesma interface. O padr\u00e3o Proxy \u00e9 aplic\u00e1vel sempre que h\u00e1 necessidade de uma refer\u00eancia mais vers\u00e1til, ou sofisticada, do que um simples apontador para um objeto. \u00c9 aplic\u00e1vel nos seguintes contextos: Remote proxy: fornece um representante local para um objeto num espa\u00e7o de endere\u00e7amento diferente. Virtual proxy: cria objetos caros sob demanda Protection proxy: controla o acesso ao objeto original. Smart reference: \u00e9 um substituto para um simples pointer que executa a\u00e7\u00f5es adicionais quando um objeto \u00e9 acessado.","title":"Proxy"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#pontos-positivos_3","text":"Possibilita a inclus\u00e3o de tarefas adicionais de organiza\u00e7\u00e3o (housekeeping) quando um objeto \u00e9 acessado Ocultar o fato de que um objeto reside num espa\u00e7o de endere\u00e7amento diferente. Cria\u00e7\u00e3o de um objeto sob demanda.","title":"Pontos Positivos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#pontos-negativos_3","text":"Aumento da complexidade","title":"Pontos Negativos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#e-possivel-utilizar-esse-padrao-para-o-projeto_2","text":"Sim. Podemos utilizar o proxy no contexto do Protection proxy para a implementa\u00e7\u00e3o de permiss\u00f5es na cria\u00e7\u00e3o de um evento.","title":"\u00c9 poss\u00edvel utilizar esse padr\u00e3o para o projeto?"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#proxy-base","text":"","title":"Proxy Base"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#proxy-projeto","text":"","title":"Proxy Projeto"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#a-nivel-de-modelagem_1","text":"","title":"A n\u00edvel de modelagem"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#a-nivel-de-codigo_1","text":"abstract class Evento { public dtInicio: Date; public dtFinal: Date; public hrInicial: Date; public hrFinal: Date; public titulo: string; public descricao: string; public tipos[]: Tipo[]; verificarEvento(): String { let res = `O evento ${titulo} ocorrera no dia ${dtInicio} as ${hrInicial} `+ `ate o dia ${dtFinal} as ${hrFinal}, e possui os seguintes tipos:\\n`; for(int i = 0; i < tipos.length; i++) res += `-> ${tipos[i]}\\n` return res; } abstract criarEvento(usuario: Usuario): RealEvento; abstract removerEvento(usuario: Usuario): void; } class RealEvento extends Evento{ constructor( public dtInicio: Date, public dtFinal: Date, public hrInicial: Date, public hrFinal: Date, public titulo: string, public descricao: string, public tipos[]: Tipo[]){} } class Proxy extends Evento{ #evento: RealEvento public criarEvento(usuario: Usuario): RealEvento{ if(usuario.voluntario === True) { evento = new RealEvento( public dtInicio: Date, public dtFinal: Date, public hrInicial: Date, public hrFinal: Date, public titulo: string, public descricao: string, public tipos[]: Tipo[]); return evento; } } public removerEvento(usuario: Usuario): Bool{ if(usuario.voluntario === True) { delete evento; return true; } return false; } }","title":"A n\u00edvel de c\u00f3digo"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 08/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella 08/09/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do Decorator Pedro V\u00edtor de Salles Cella 11/09/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do Adapter Paulo Gon\u00e7alves Lima 14/09/2021 0.4 Adi\u00e7\u00e3o do Facade Paulo Gon\u00e7alves Lima 16/09/2021 0.4.1 Revis\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o textual Arthur Sena e Gabriela Pivetta 16/09/2021 0.5 Adi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de c\u00f3digo do Decorator Paulo Gon\u00e7alves Lima, Pedro V\u00edtor de Salles 20/09/2021 0.6 Adi\u00e7\u00e3o do Proxy Antonio Ruan","title":"Versionamentos"},{"location":"padroes/gofEstrutural/gofEstrutural/#referencias","text":"Gamma, Erich. et al. Padr\u00f5es de Projeto: Solu\u00e7\u00f5es reutiliz\u00e1veis de software orientado a objetos. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Bookman, 2007. Playlist Sobre Padr\u00f5es de Projeto Wikipedia, Padr\u00f5es de Projeto Wikipedia, Adapter Pattern Wikipedia, Facade Pattern Refactoring Guru Adapter Refactoring Guru Facade Macoratti Dev Media Grupo Stock","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"padroes/grasp/grasp/","text":"Estudo Dirigido - GRAPS General Responsibilty Assignment Software Patterns (ou principles), tamb\u00e9m conhecido como GRASPS, s\u00e3o padr\u00f5es que procuram fornecer diretrizes para constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es bem estruturadas e que possam ser facilmente adapt\u00e1veis diante da necessidade de mudan\u00e7as. Esses padr\u00f5es buscam atribuir responsabilidade a classes e objetos em projetos que seguem a POO, tendo como consequ\u00eancia direta das recomenda\u00e7\u00f5es propostas por estes patterns: um c\u00f3digo melhor organizado, de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o e ainda, capaz de ser compreendido por diferentes desenvolvedores sem grandes dificuldades. Gloss\u00e1rio Palavra/Conceito Descri\u00e7\u00e3o Pattern \u00c9 um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de uma necessidade espec\u00edfica e, por vezes, recorrente na \u00e1rea de desenvolvimento. POO Programa\u00e7\u00e3o Orientada \u00e0 Objetos - Seu objetivo \u00e9 realizar uma maior abstra\u00e7\u00e3o de estruturas do mundo real ao manuseio de programas e c\u00f3digos. RDD Met\u00e1fora que leva ao racioc\u00ednio de projetos de software orientados a objetos sob o ponto de vista do conceito de responsabilidade. GUI \"Graphical User Interface\" ou Interface Gr\u00e1fica do Usu\u00e1rio, consiste em um modelo de interface que permite a intera\u00e7\u00e3o com dispositivos digitais atrav\u00e9s de elementos gr\u00e1ficos. MVC Padr\u00e3o arquitetural dividida em 3 componentes estruturais: Model, View, Controller, respons\u00e1vel por contribuir na otimiza\u00e7\u00e3o da velocidade entre as requisi\u00e7\u00f5es feitas pelo comando dos usu\u00e1rios. Sum\u00e1rio 1. Padr\u00f5es GRASP e o conceito de responsabilidade 2. GRASPS estudados 2.1 Criador ou Creator 2.2 Especialista 2.3 Alta Coes\u00e3o 2.4 Baixo Acoplamento 2.5 Controladora ou Controller 2.6 Polimorfismo 2.7 Inven\u00e7\u00e3o Pura ou Fabrica\u00e7\u00e3o Pura 2.8 Indire\u00e7\u00e3o 2.9 Varia\u00e7\u00f5es Protegidas 1. Padr\u00f5es GRASP e o conceito de responsabilidade Se tratando de padr\u00f5es GRAPS o conceito de responsabilidade deve ser voltado \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es que um objeto tem dentro de um contexto espec\u00edfico e suas intera\u00e7\u00f5es com os demais objetos. Quando utilizamos uma implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es focada na POO abordando o conceito de responsabilidade, papel e colabora\u00e7\u00e3o estamos fazendo uso RDD (Responsibility Driven Design). Proposta por Rebecca Wirfs-Brock e Brian Wilkerson, ela cita: Pense em objetos como pessoas com responsabilidades que colaboram com outras pessoas para fazer coisas. RDD enxerga projeto OO como uma comunidade de objetos colaborativos e respons\u00e1veis . Basicamente RDD nos diz que h\u00e1 dois tipos de respons\u00e1bilidade: - Saber. - Fazer. Responsabilidades do tipo Fazer de um objeto inclui: - Fazer algo por si pr\u00f3prio, tal como criar um objeto ou fazer um c\u00e1lculo. - Iniciando a\u00e7\u00e3o em outros objetos. - Controlar e coordenar, atividades em outros objetos. Responsabilidades do tipo Saber de um objeto inclui: - Conhecimento sobre encapsulamento de dados privados. - Conhecimento sobre objetos relacionados. - Conhecimento sobre coisas que podem ser derivadas e calculadas. 2. GRASPS estudados 2.1 Criador ou Creator Esse modelo \u00e9 estudado ap\u00f3s o questionamento sobre quais classes possuem a atribui\u00e7\u00e3o de criar inst\u00e2ncias de outros elementos. Seu objetivo \u00e9 definir o objeto que que precise ser conectado ao objeto criado em algum evento. Atribua \u00e0 classe B a responsabilidade de criar uma nova inst\u00e2ncia da classe A se um ou mais dos itens seguintes for verdade: B agrega objetos de A. B \"cont\u00e9m\" objetos de A. B registra int\u00e2ncias de Objetos de A. B usa objetos de A de maneira pr\u00f3xima. B tem os dados de inicializa\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o passados para A quando ele for criado (Assim, B \u00e9 um especialista com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de A). Se mais de uma op\u00e7\u00e3o for aplicada, prefira uma classe B que agrega ou cont\u00e9m a classe A. Com isso, o c\u00f3digo est\u00e1 menos acomplado se a rela\u00e7\u00e3o for de agrega\u00e7\u00e3o, e se for de composi\u00e7\u00e3o, a parte s\u00f3 existe se o todo existir. Benef\u00edcios Favorece o acomplamento fraco Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de classes. 2.2 Especialista O padr\u00e3o especialista tem como preocupa\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o coesa de responsabilidades entre as classes, o que tende a fazer um projeto ser mais f\u00e1cil de entender, manter e estender, al\u00e9m de aumentar as oportunidades de reutiliza\u00e7\u00e3o. Com isso \u00e9 recomendavel a implementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos em classes que detenham as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o dos mesmos. Benef\u00edcios Encapsulamento da informa\u00e7\u00e3o Baixo acoplamento Alta coes\u00e3o Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, os conceitos do padr\u00e3o especialista j\u00e1 foram pensados no escopo do nosso projeto. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de Classes 2.3 Alta Coes\u00e3o A alta coes\u00e3o ou High Cohesion \u00e9 um padr\u00e3o que se refere a cria\u00e7\u00e3o de classes com assuntos bem espec\u00edficos e definidos. Um elemento com responsabilidades amplamente relacionadas e que n\u00e3o realiza uma tremenda quantidade de trabalho tem alta coes\u00e3o. Esses elementos incluem classes, subsistemas e afins. Uma classe com baixa coes\u00e3o trata de diversos assuntos o que dificulta muito a sua manutenibilidade. Tais classes devem ser evitadas e geram problemas como: - Dif\u00edcil compeens\u00e3o. Dif\u00edcil de se reutilizar. Inst\u00e1veis e constantemente afetados por mudan\u00e7as. Vale lembrar que a Alta Coes\u00e3o tamb\u00e9m suporta Baixo Acoplamento. Benef\u00edcios F\u00e1cil compreens\u00e3o do design. Manuten\u00e7\u00e3o e melhorias se tornam mais simples. Apoio ao baixo acoplamento. Facilita o reuso pois uma classe coesiva pode ser usada por um prop\u00f3sito espec\u00edfico. Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim. Conforme estamos desenvolvendo o projeto estamos buscando a cria\u00e7\u00e3o de classes coesas. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Conforme ocorre o desenvolvimento do projeto e caso surjam novas classes, acredita-se que haver\u00e1 necessidade de altera\u00e7\u00f5es nos documentos de classe, comunica\u00e7\u00e3o e sequ\u00eancia. 2.4 Baixo Acoplamento Acoplamento \u00e9 a medida de qu\u00e3o um elemento esta conectado com outro, isto \u00e9, um elemento com baixo acoplamento \u00e9 um elemento que n\u00e3o depende de muitos outros elementos. Essa medida de \"muitos outros\" \u00e9 dependente do contexto a ser analizado. Um extremo caso de baixo acoplamento acontece quando n\u00e3o h\u00e1 acoplamento entre as classes. Por\u00e9m um baixo acoplamento nesse niv\u00e9l n\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel, porque representa um projeto incoerente, inchado e com objetos complexos que fazem todo o trabalho. Ent\u00e3o um moderado grau de acoplamento \u00e9 normal e necess\u00e1rio para um sistema que tenha uma boa colabora\u00e7\u00e3o entre seus objetos. Benef\u00edcios Mudan\u00e7as em uma classe n\u00e3o causam mudan\u00e7as em diversas outras; F\u00e1cil entendimento de uma classe isolada; F\u00e1cil reuso, pois n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1ria a presen\u00e7a das depend\u00eancias. Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, j\u00e1 foi aplicado os conceitos de baixo acoplamento no nosso projeto. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Nenhum 2.5 Controladora ou Controller Este padr\u00e3o define a quem cabe a responsabilidade de tratamento de um evento em um sistema. Uma controladora \u00e9 um objeto que n\u00e3o \u00e9 de interface GUI. Se costuma ser atribuida a uma classe que: Represente todo o sistema, um dispositivo ou subsistema como um todo. (Controlador fachada). Represente um cen\u00e1rio de um caso de uso dentro do qual ocorra um evento. Classe geralmente denomidada por \"\\ Handler\" ou \"\\ Controller\". Corol\u00e1rio: Note que classes \"window\", \"applet\", \"widget\", \"view\" e \"document\" n\u00e3o devem cumprir tarefas associadas a eventos do sistema, elas tipicamente recebem esses eventos que s\u00e3o em seguida delegados a uma controladora. Benef\u00edcios Ajuda a verificar a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es do sistema atrav\u00e9s dos estados do controlador. Amplia a possibilidade de reutilizar classes. Aumenta a possibilidade de interfaces \"plug\u00e1veis\". Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, com o modelo MVC, haver\u00e1 a presen\u00e7a de classes controladoras para diversos eventos do sistema. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Possivelmente altera\u00e7\u00f5es no diagrama de sequ\u00eancia, e de componentes para adequar corretamente a esse padr\u00e3o. 2.6 Polimorfismo Sobrescrita de m\u00e9todos de classes abstratas; Este padr\u00e3o define quem \u00e9 o respons\u00e1vel quando o comportamento varia de acordo com o tipo (classe). Com isso, \u00e9 atribu\u00edda a responsabilidade pelo comportamento - usando opera\u00e7\u00f5es polim\u00f3rficas - para as classes cujo comportamento varia. Isso resulta em se\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo menos acopladas e mais coesas. Corol\u00e1rio: N\u00e3o teste o tipo de um objeto, e nem use a l\u00f3gica condicional (if ou switch) para excutar v\u00e1rias alternativas com base no tipo. Benef\u00edcios Acoplamento de c\u00f3digo F\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o Reuso de c\u00f3digo Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, j\u00e1 temos m\u00e9todos que usam esse padr\u00e3o de relacionamento entre objetos. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de classes 2.7 Inven\u00e7\u00e3o Pura ou Fabrica\u00e7\u00e3o Pura Uma classe com m\u00e9todos que, apesar do GRASP Especialista recomendar a sua implementa\u00e7\u00e3o na propria classe, podem vir a ter baixa coes\u00e3o por possuir m\u00e9todos que tratam quest\u00f5es t\u00e9cnicas n\u00e3o pertencentes do dom\u00ednio do objeto no mundo real. Com isso h\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de uma classe artificial ou conveniente, que n\u00e3o representa um conceito de dom\u00ednio do problema, mas para melhor distribuir esses m\u00e9todos. Se usada demasiadamente, a Fabrica\u00e7\u00e3o Pura pode levar a v\u00e1rios objetos que dependem de informa\u00e7\u00f5es de outros objetos para o seu funcinameto, afetando assim o acoplamento. Benef\u00edcios Alta coes\u00e3o; Baixo acoplamento; Reuso de met\u00f3dos. Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim. Algumas das classes que criamos demonstram potencial para classes do tipo Inven\u00e7\u00e3o Pura, como a de Eventos. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de classes 2.8 Indire\u00e7\u00e3o Este padr\u00e3o ir\u00e1 atribuir a responsabilidade a um objeto intermedi\u00e1rio para fazer a comunica\u00e7\u00e3o entre outros componentes ou servi\u00e7os que n\u00e3o sejam diretamente acoplados. O intermedi\u00e1rio cria uma indire\u00e7\u00e3o entre os outros componentes, com isso, os componentes que est\u00e3o entre o intermedi\u00e1rio n\u00e3o dependem mais um do outro, mas sim da indire\u00e7\u00e3o. \"A maior parte dos problemas em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o pode ser resolvida por um n\u00edvel adicional de indire\u00e7\u00e3o.\" Larman, p 427. Benef\u00edcios Uma classe fracamente acoplada n\u00e3o \u00e9 afetada (ou pouco afetada por mudan\u00e7as em outras classes). F\u00e1cil entendimento Reuso facilitado de c\u00f3digo Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, esse padr\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 sendo utilizado em nosso projeto. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de classes e de atividades. 2.9 Varia\u00e7\u00f5es Protegidas Padr\u00e3o respons\u00e1vel por auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es previs\u00edveis ou instabilidade, al\u00e9m de atribuir responsabilidade para a cria\u00e7\u00e3o de interfaces mais est\u00e1veis. Pode-se dizer que ele \u00e9 uma forma de indire\u00e7\u00e3o, por\u00e9m focada no aspecto de prote\u00e7\u00e3o, garantido que por exemplo um c\u00f3digo da parte B esteja protegida contra mudan\u00e7as do c\u00f3digo da parte A. Sua proposta de solu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m envolve: Encapsulamento, interfaces, polimorfismo, indire\u00e7\u00e3o e uso de outros padr\u00f5es; N\u00e3o haver comunica\u00e7\u00e3o entre objetos muitos distantes. Benef\u00edcios Garante a produ\u00e7\u00e3o de interfaces mais est\u00e1veis (Que sofrem pouca ou quase nenhuma mudan\u00e7a caso ocorra altera\u00e7\u00e3o no c\u00f3digo). F\u00e1cil compreens\u00e3o. Reuso do c\u00f3digo. Rastreamento com o projeto \u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Semelhante ao de Indire\u00e7\u00e3o, acreditamos que ocorr\u00e1 altera\u00e7\u00e3o nos diagramas de classe, sequ\u00eancia, comunica\u00e7\u00e3o e diagramas referentes ao banco de dados. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 11/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e elabora\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos 1, 2, 2.3 e 2.4 Antonio Ruan, Vinicius Vieira, Victor Samuel 12/09/2021 0.2 Elabora\u00e7\u00e3o dos demais subt\u00f3picos do t\u00f3pico 2 Antonio Ruan, Vinicius Vieira, Victor Samuel 15/09/2021 0.3 Revis\u00e3o textual, atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e corre\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o do documento Gabriela Pivetta, Arthur Sena Refer\u00eancias GROFFE, Renato. Desenvolvimento com qualidade com GRASP. DevMedia, 2013. Dispon\u00edvel em Acesse aqui . Acesso em: 11 de Setembro de 2021. HENRIQUE, Jo\u00e3o. POO: O que \u00e9 programa\u00e7\u00e3o Orientada \u00e0 Objetos?. Alura. 2019. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 11 de Setembro de 2021. BASSETTO, Nelson. \u2013 Responsibility Driven Design e GRASP \u2013 General Responsibility Assignment Software Principles. Arquitetura de Software e Afins. 10 de dezembro de 2011. Dispon\u00edvel em Acesse aqui Acesso em: 11 de setembro de 2021. LARMAN, Craig. Applying UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and the Unified Process (PDF) (2nd ed.). Prentice Hall. ISBN 0-13-092569-1. Acesso em: 11 de setembro de 2021. SERRANO, Milene. Arquitetura e Desenho de Software: AULA - GRASP_A - COMPLEMENTAR. 66 slides. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 12 de Setembto de 2021. LIMA, Edirlei. An\u00e1lise e Projeto Orientados por Objetos: Aula 03 \u2013 Padr\u00f5es de Projeto GRASP. 52 slides. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 12/09/2021.","title":"GRASP"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#estudo-dirigido-graps","text":"General Responsibilty Assignment Software Patterns (ou principles), tamb\u00e9m conhecido como GRASPS, s\u00e3o padr\u00f5es que procuram fornecer diretrizes para constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es bem estruturadas e que possam ser facilmente adapt\u00e1veis diante da necessidade de mudan\u00e7as. Esses padr\u00f5es buscam atribuir responsabilidade a classes e objetos em projetos que seguem a POO, tendo como consequ\u00eancia direta das recomenda\u00e7\u00f5es propostas por estes patterns: um c\u00f3digo melhor organizado, de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o e ainda, capaz de ser compreendido por diferentes desenvolvedores sem grandes dificuldades.","title":"Estudo Dirigido - GRAPS"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#glossario","text":"Palavra/Conceito Descri\u00e7\u00e3o Pattern \u00c9 um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de uma necessidade espec\u00edfica e, por vezes, recorrente na \u00e1rea de desenvolvimento. POO Programa\u00e7\u00e3o Orientada \u00e0 Objetos - Seu objetivo \u00e9 realizar uma maior abstra\u00e7\u00e3o de estruturas do mundo real ao manuseio de programas e c\u00f3digos. RDD Met\u00e1fora que leva ao racioc\u00ednio de projetos de software orientados a objetos sob o ponto de vista do conceito de responsabilidade. GUI \"Graphical User Interface\" ou Interface Gr\u00e1fica do Usu\u00e1rio, consiste em um modelo de interface que permite a intera\u00e7\u00e3o com dispositivos digitais atrav\u00e9s de elementos gr\u00e1ficos. MVC Padr\u00e3o arquitetural dividida em 3 componentes estruturais: Model, View, Controller, respons\u00e1vel por contribuir na otimiza\u00e7\u00e3o da velocidade entre as requisi\u00e7\u00f5es feitas pelo comando dos usu\u00e1rios.","title":"Gloss\u00e1rio"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#sumario","text":"1. Padr\u00f5es GRASP e o conceito de responsabilidade 2. GRASPS estudados 2.1 Criador ou Creator 2.2 Especialista 2.3 Alta Coes\u00e3o 2.4 Baixo Acoplamento 2.5 Controladora ou Controller 2.6 Polimorfismo 2.7 Inven\u00e7\u00e3o Pura ou Fabrica\u00e7\u00e3o Pura 2.8 Indire\u00e7\u00e3o 2.9 Varia\u00e7\u00f5es Protegidas","title":"Sum\u00e1rio"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#1-padroes-grasp-e-o-conceito-de-responsabilidade","text":"Se tratando de padr\u00f5es GRAPS o conceito de responsabilidade deve ser voltado \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es que um objeto tem dentro de um contexto espec\u00edfico e suas intera\u00e7\u00f5es com os demais objetos. Quando utilizamos uma implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es focada na POO abordando o conceito de responsabilidade, papel e colabora\u00e7\u00e3o estamos fazendo uso RDD (Responsibility Driven Design). Proposta por Rebecca Wirfs-Brock e Brian Wilkerson, ela cita: Pense em objetos como pessoas com responsabilidades que colaboram com outras pessoas para fazer coisas. RDD enxerga projeto OO como uma comunidade de objetos colaborativos e respons\u00e1veis . Basicamente RDD nos diz que h\u00e1 dois tipos de respons\u00e1bilidade: - Saber. - Fazer. Responsabilidades do tipo Fazer de um objeto inclui: - Fazer algo por si pr\u00f3prio, tal como criar um objeto ou fazer um c\u00e1lculo. - Iniciando a\u00e7\u00e3o em outros objetos. - Controlar e coordenar, atividades em outros objetos. Responsabilidades do tipo Saber de um objeto inclui: - Conhecimento sobre encapsulamento de dados privados. - Conhecimento sobre objetos relacionados. - Conhecimento sobre coisas que podem ser derivadas e calculadas.","title":"1. Padr\u00f5es GRASP e o conceito de responsabilidade"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#2-grasps-estudados","text":"","title":"2. GRASPS estudados"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#21-criador-ou-creator","text":"Esse modelo \u00e9 estudado ap\u00f3s o questionamento sobre quais classes possuem a atribui\u00e7\u00e3o de criar inst\u00e2ncias de outros elementos. Seu objetivo \u00e9 definir o objeto que que precise ser conectado ao objeto criado em algum evento. Atribua \u00e0 classe B a responsabilidade de criar uma nova inst\u00e2ncia da classe A se um ou mais dos itens seguintes for verdade: B agrega objetos de A. B \"cont\u00e9m\" objetos de A. B registra int\u00e2ncias de Objetos de A. B usa objetos de A de maneira pr\u00f3xima. B tem os dados de inicializa\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o passados para A quando ele for criado (Assim, B \u00e9 um especialista com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de A). Se mais de uma op\u00e7\u00e3o for aplicada, prefira uma classe B que agrega ou cont\u00e9m a classe A. Com isso, o c\u00f3digo est\u00e1 menos acomplado se a rela\u00e7\u00e3o for de agrega\u00e7\u00e3o, e se for de composi\u00e7\u00e3o, a parte s\u00f3 existe se o todo existir.","title":"2.1 Criador ou Creator"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios","text":"Favorece o acomplamento fraco","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de classes.","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#22-especialista","text":"O padr\u00e3o especialista tem como preocupa\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o coesa de responsabilidades entre as classes, o que tende a fazer um projeto ser mais f\u00e1cil de entender, manter e estender, al\u00e9m de aumentar as oportunidades de reutiliza\u00e7\u00e3o. Com isso \u00e9 recomendavel a implementa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos em classes que detenham as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o dos mesmos.","title":"2.2 Especialista"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios_1","text":"Encapsulamento da informa\u00e7\u00e3o Baixo acoplamento Alta coes\u00e3o","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto_1","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, os conceitos do padr\u00e3o especialista j\u00e1 foram pensados no escopo do nosso projeto. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de Classes","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#23-alta-coesao","text":"A alta coes\u00e3o ou High Cohesion \u00e9 um padr\u00e3o que se refere a cria\u00e7\u00e3o de classes com assuntos bem espec\u00edficos e definidos. Um elemento com responsabilidades amplamente relacionadas e que n\u00e3o realiza uma tremenda quantidade de trabalho tem alta coes\u00e3o. Esses elementos incluem classes, subsistemas e afins. Uma classe com baixa coes\u00e3o trata de diversos assuntos o que dificulta muito a sua manutenibilidade. Tais classes devem ser evitadas e geram problemas como: - Dif\u00edcil compeens\u00e3o. Dif\u00edcil de se reutilizar. Inst\u00e1veis e constantemente afetados por mudan\u00e7as. Vale lembrar que a Alta Coes\u00e3o tamb\u00e9m suporta Baixo Acoplamento.","title":"2.3 Alta Coes\u00e3o"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios_2","text":"F\u00e1cil compreens\u00e3o do design. Manuten\u00e7\u00e3o e melhorias se tornam mais simples. Apoio ao baixo acoplamento. Facilita o reuso pois uma classe coesiva pode ser usada por um prop\u00f3sito espec\u00edfico.","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto_2","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim. Conforme estamos desenvolvendo o projeto estamos buscando a cria\u00e7\u00e3o de classes coesas. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Conforme ocorre o desenvolvimento do projeto e caso surjam novas classes, acredita-se que haver\u00e1 necessidade de altera\u00e7\u00f5es nos documentos de classe, comunica\u00e7\u00e3o e sequ\u00eancia.","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#24-baixo-acoplamento","text":"Acoplamento \u00e9 a medida de qu\u00e3o um elemento esta conectado com outro, isto \u00e9, um elemento com baixo acoplamento \u00e9 um elemento que n\u00e3o depende de muitos outros elementos. Essa medida de \"muitos outros\" \u00e9 dependente do contexto a ser analizado. Um extremo caso de baixo acoplamento acontece quando n\u00e3o h\u00e1 acoplamento entre as classes. Por\u00e9m um baixo acoplamento nesse niv\u00e9l n\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel, porque representa um projeto incoerente, inchado e com objetos complexos que fazem todo o trabalho. Ent\u00e3o um moderado grau de acoplamento \u00e9 normal e necess\u00e1rio para um sistema que tenha uma boa colabora\u00e7\u00e3o entre seus objetos.","title":"2.4 Baixo Acoplamento"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios_3","text":"Mudan\u00e7as em uma classe n\u00e3o causam mudan\u00e7as em diversas outras; F\u00e1cil entendimento de uma classe isolada; F\u00e1cil reuso, pois n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1ria a presen\u00e7a das depend\u00eancias.","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto_3","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, j\u00e1 foi aplicado os conceitos de baixo acoplamento no nosso projeto. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Nenhum","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#25-controladora-ou-controller","text":"Este padr\u00e3o define a quem cabe a responsabilidade de tratamento de um evento em um sistema. Uma controladora \u00e9 um objeto que n\u00e3o \u00e9 de interface GUI. Se costuma ser atribuida a uma classe que: Represente todo o sistema, um dispositivo ou subsistema como um todo. (Controlador fachada). Represente um cen\u00e1rio de um caso de uso dentro do qual ocorra um evento. Classe geralmente denomidada por \"\\ Handler\" ou \"\\ Controller\". Corol\u00e1rio: Note que classes \"window\", \"applet\", \"widget\", \"view\" e \"document\" n\u00e3o devem cumprir tarefas associadas a eventos do sistema, elas tipicamente recebem esses eventos que s\u00e3o em seguida delegados a uma controladora.","title":"2.5 Controladora ou Controller"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios_4","text":"Ajuda a verificar a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es do sistema atrav\u00e9s dos estados do controlador. Amplia a possibilidade de reutilizar classes. Aumenta a possibilidade de interfaces \"plug\u00e1veis\".","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto_4","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, com o modelo MVC, haver\u00e1 a presen\u00e7a de classes controladoras para diversos eventos do sistema. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Possivelmente altera\u00e7\u00f5es no diagrama de sequ\u00eancia, e de componentes para adequar corretamente a esse padr\u00e3o.","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#26-polimorfismo","text":"Sobrescrita de m\u00e9todos de classes abstratas; Este padr\u00e3o define quem \u00e9 o respons\u00e1vel quando o comportamento varia de acordo com o tipo (classe). Com isso, \u00e9 atribu\u00edda a responsabilidade pelo comportamento - usando opera\u00e7\u00f5es polim\u00f3rficas - para as classes cujo comportamento varia. Isso resulta em se\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo menos acopladas e mais coesas. Corol\u00e1rio: N\u00e3o teste o tipo de um objeto, e nem use a l\u00f3gica condicional (if ou switch) para excutar v\u00e1rias alternativas com base no tipo.","title":"2.6 Polimorfismo"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios_5","text":"Acoplamento de c\u00f3digo F\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o Reuso de c\u00f3digo","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto_5","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, j\u00e1 temos m\u00e9todos que usam esse padr\u00e3o de relacionamento entre objetos. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de classes","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#27-invencao-pura-ou-fabricacao-pura","text":"Uma classe com m\u00e9todos que, apesar do GRASP Especialista recomendar a sua implementa\u00e7\u00e3o na propria classe, podem vir a ter baixa coes\u00e3o por possuir m\u00e9todos que tratam quest\u00f5es t\u00e9cnicas n\u00e3o pertencentes do dom\u00ednio do objeto no mundo real. Com isso h\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de uma classe artificial ou conveniente, que n\u00e3o representa um conceito de dom\u00ednio do problema, mas para melhor distribuir esses m\u00e9todos. Se usada demasiadamente, a Fabrica\u00e7\u00e3o Pura pode levar a v\u00e1rios objetos que dependem de informa\u00e7\u00f5es de outros objetos para o seu funcinameto, afetando assim o acoplamento.","title":"2.7 Inven\u00e7\u00e3o Pura ou Fabrica\u00e7\u00e3o Pura"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios_6","text":"Alta coes\u00e3o; Baixo acoplamento; Reuso de met\u00f3dos.","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto_6","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim. Algumas das classes que criamos demonstram potencial para classes do tipo Inven\u00e7\u00e3o Pura, como a de Eventos. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de classes","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#28-indirecao","text":"Este padr\u00e3o ir\u00e1 atribuir a responsabilidade a um objeto intermedi\u00e1rio para fazer a comunica\u00e7\u00e3o entre outros componentes ou servi\u00e7os que n\u00e3o sejam diretamente acoplados. O intermedi\u00e1rio cria uma indire\u00e7\u00e3o entre os outros componentes, com isso, os componentes que est\u00e3o entre o intermedi\u00e1rio n\u00e3o dependem mais um do outro, mas sim da indire\u00e7\u00e3o. \"A maior parte dos problemas em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o pode ser resolvida por um n\u00edvel adicional de indire\u00e7\u00e3o.\" Larman, p 427.","title":"2.8 Indire\u00e7\u00e3o"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios_7","text":"Uma classe fracamente acoplada n\u00e3o \u00e9 afetada (ou pouco afetada por mudan\u00e7as em outras classes). F\u00e1cil entendimento Reuso facilitado de c\u00f3digo","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto_7","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim, esse padr\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 sendo utilizado em nosso projeto. Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Diagrama de classes e de atividades.","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#29-variacoes-protegidas","text":"Padr\u00e3o respons\u00e1vel por auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es previs\u00edveis ou instabilidade, al\u00e9m de atribuir responsabilidade para a cria\u00e7\u00e3o de interfaces mais est\u00e1veis. Pode-se dizer que ele \u00e9 uma forma de indire\u00e7\u00e3o, por\u00e9m focada no aspecto de prote\u00e7\u00e3o, garantido que por exemplo um c\u00f3digo da parte B esteja protegida contra mudan\u00e7as do c\u00f3digo da parte A. Sua proposta de solu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m envolve: Encapsulamento, interfaces, polimorfismo, indire\u00e7\u00e3o e uso de outros padr\u00f5es; N\u00e3o haver comunica\u00e7\u00e3o entre objetos muitos distantes.","title":"2.9 Varia\u00e7\u00f5es Protegidas"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#beneficios_8","text":"Garante a produ\u00e7\u00e3o de interfaces mais est\u00e1veis (Que sofrem pouca ou quase nenhuma mudan\u00e7a caso ocorra altera\u00e7\u00e3o no c\u00f3digo). F\u00e1cil compreens\u00e3o. Reuso do c\u00f3digo.","title":"Benef\u00edcios"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#rastreamento-com-o-projeto_8","text":"\u00c9 poss\u00edvel adaptar a forma de organiza\u00e7\u00e3o do nosso projeto a esse padr\u00e3o? Sim Quais documentos necessitam de refatora\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o? Semelhante ao de Indire\u00e7\u00e3o, acreditamos que ocorr\u00e1 altera\u00e7\u00e3o nos diagramas de classe, sequ\u00eancia, comunica\u00e7\u00e3o e diagramas referentes ao banco de dados.","title":"Rastreamento com o projeto"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 11/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e elabora\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos 1, 2, 2.3 e 2.4 Antonio Ruan, Vinicius Vieira, Victor Samuel 12/09/2021 0.2 Elabora\u00e7\u00e3o dos demais subt\u00f3picos do t\u00f3pico 2 Antonio Ruan, Vinicius Vieira, Victor Samuel 15/09/2021 0.3 Revis\u00e3o textual, atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e corre\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o do documento Gabriela Pivetta, Arthur Sena","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"padroes/grasp/grasp/#referencias","text":"GROFFE, Renato. Desenvolvimento com qualidade com GRASP. DevMedia, 2013. Dispon\u00edvel em Acesse aqui . Acesso em: 11 de Setembro de 2021. HENRIQUE, Jo\u00e3o. POO: O que \u00e9 programa\u00e7\u00e3o Orientada \u00e0 Objetos?. Alura. 2019. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 11 de Setembro de 2021. BASSETTO, Nelson. \u2013 Responsibility Driven Design e GRASP \u2013 General Responsibility Assignment Software Principles. Arquitetura de Software e Afins. 10 de dezembro de 2011. Dispon\u00edvel em Acesse aqui Acesso em: 11 de setembro de 2021. LARMAN, Craig. Applying UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and the Unified Process (PDF) (2nd ed.). Prentice Hall. ISBN 0-13-092569-1. Acesso em: 11 de setembro de 2021. SERRANO, Milene. Arquitetura e Desenho de Software: AULA - GRASP_A - COMPLEMENTAR. 66 slides. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 12 de Setembto de 2021. LIMA, Edirlei. An\u00e1lise e Projeto Orientados por Objetos: Aula 03 \u2013 Padr\u00f5es de Projeto GRASP. 52 slides. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 12/09/2021.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/","text":"Escolha de GRASPs Padr\u00f5es Escolhidos Especialista Controlador Polimorfismo Indire\u00e7\u00e3o GRASP Especialista Para a aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o especialista, foram revistos os m\u00e9todos do diagrama de classe e a seguinte altera\u00e7\u00e3o foi feita: Realoca\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo verificarEvento(). O m\u00e9todo verificar Evento depende das informa\u00e7\u00f5es presentes no evento, assim o padr\u00e3o especialista recomenda que sua implementa\u00e7\u00e3o seja feita na classe Evento, com isso seguimos as recomenda\u00e7\u00f5es do padr\u00e3o de baixo acoplamento tamb\u00e9m. Antes Depois GRASP Controlador A princ\u00edpio para a utiliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o n\u00e3o foi vista necessidade de alterar artefatos anteriores. Conforme \u00e9 verificado no Diagrama de Pacotes, com o uso do pacote \"controllers\" tem-se a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o. Este se d\u00e1 pelo uso desta estrutura de pastas composta por cada uma das classes que delegar\u00e3o todos os eventos relacionados a cada uma delas. Por exemplo haver\u00e1 uma controller para a classe Usuario, outra para a classe Doacao e assim por diante. Essa implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada pois melhora a manutenabilidade do produto. GRASP Polimorfismo Para a utiliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o, foram realizadas mudan\u00e7as no Diagrama de Classes, que se basearam na aplica\u00e7\u00e3o de Heran\u00e7a entre as classes filhas (Doacao_Monetaria e Doacao_Modal) com a classe abstrata pai (Doacao). Vantagem A implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o aumenta a manutenabilidade do produto. Antes Depois GRAPS Indire\u00e7\u00e3o A princ\u00edpio para a utiliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o n\u00e3o foi vista necessidade de alterar artefatos anteriores. Esse padr\u00e3o \u00e9 encontrado em nosso projeto no Diagrama de Classes, mais explicitamente na classe \"Tipo\", que tem a responsabilidade de ser um objeto intermedi\u00e1rio entre as classes \"Evento\" e \"Doa\u00e7\u00e3o\", tornando-os indiretamente acomplados. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas An\u00e1lise sobre a ISO 9126 . Acessado em 16 de setembro de 2021; GROFFE, Renato. Desenvolvimento com qualidade com GRASP. DevMedia, 2013. Dispon\u00edvel em Acesse aqui . Acesso em: 11 de Setembro de 2021. HENRIQUE, Jo\u00e3o. POO: O que \u00e9 programa\u00e7\u00e3o Orientada \u00e0 Objetos?. Alura. 2019. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 11 de Setembro de 2021. BASSETTO, Nelson. \u2013 Responsibility Driven Design e GRASP \u2013 General Responsibility Assignment Software Principles. Arquitetura de Software e Afins. 10 de dezembro de 2011. Dispon\u00edvel em Acesse aqui Acesso em: 11 de setembro de 2021. LARMAN, Craig. Applying UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and the Unified Process (PDF) (2nd ed.). Prentice Hall. ISBN 0-13-092569-1. Acesso em: 11 de setembro de 2021. SERRANO, Milene. Arquitetura e Desenho de Software: AULA - GRASP_A - COMPLEMENTAR. 66 slides. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 12 de Setembto de 2021. LIMA, Edirlei. An\u00e1lise e Projeto Orientados por Objetos: Aula 03 \u2013 Padr\u00f5es de Projeto GRASP. 52 slides. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 12/09/2021. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Especialista Antonio Ruan 14/09/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Controlador Vin\u00edcius Souza 14/09/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Polimorfismo Victor Samuel 15/09/2021 0.4 Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do documento Gabriela Pivetta, Arthur Sena 16/09/2021 0.5 Revis\u00e3o do documento, corre\u00e7\u00e3o das rotas das imagens, corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas e ajuste de texto Edvan Gomes, Sara Campos, J\u00falio Schneider 20/09/2021 0.6 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de Indire\u00e7\u00e3o Ant\u00f4nio Ruan, Victor Samuel e Vin\u00edcius Vieira 20/09/2021 0.7 Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de rotas de imagens Ant\u00f4nio Ruan, Thiago Luiz, Victor Samuel e Vin\u00edcius Vieira","title":"GRASPs escolhidos"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/#escolha-de-grasps","text":"","title":"Escolha de GRASPs"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/#padroes-escolhidos","text":"Especialista Controlador Polimorfismo Indire\u00e7\u00e3o","title":"Padr\u00f5es Escolhidos"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/#grasp-especialista","text":"Para a aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o especialista, foram revistos os m\u00e9todos do diagrama de classe e a seguinte altera\u00e7\u00e3o foi feita: Realoca\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo verificarEvento(). O m\u00e9todo verificar Evento depende das informa\u00e7\u00f5es presentes no evento, assim o padr\u00e3o especialista recomenda que sua implementa\u00e7\u00e3o seja feita na classe Evento, com isso seguimos as recomenda\u00e7\u00f5es do padr\u00e3o de baixo acoplamento tamb\u00e9m. Antes Depois","title":"GRASP Especialista"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/#grasp-controlador","text":"A princ\u00edpio para a utiliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o n\u00e3o foi vista necessidade de alterar artefatos anteriores. Conforme \u00e9 verificado no Diagrama de Pacotes, com o uso do pacote \"controllers\" tem-se a implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o. Este se d\u00e1 pelo uso desta estrutura de pastas composta por cada uma das classes que delegar\u00e3o todos os eventos relacionados a cada uma delas. Por exemplo haver\u00e1 uma controller para a classe Usuario, outra para a classe Doacao e assim por diante. Essa implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada pois melhora a manutenabilidade do produto.","title":"GRASP Controlador"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/#grasp-polimorfismo","text":"Para a utiliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o, foram realizadas mudan\u00e7as no Diagrama de Classes, que se basearam na aplica\u00e7\u00e3o de Heran\u00e7a entre as classes filhas (Doacao_Monetaria e Doacao_Modal) com a classe abstrata pai (Doacao). Vantagem A implementa\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o aumenta a manutenabilidade do produto. Antes Depois","title":"GRASP Polimorfismo"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/#graps-indirecao","text":"A princ\u00edpio para a utiliza\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o n\u00e3o foi vista necessidade de alterar artefatos anteriores. Esse padr\u00e3o \u00e9 encontrado em nosso projeto no Diagrama de Classes, mais explicitamente na classe \"Tipo\", que tem a responsabilidade de ser um objeto intermedi\u00e1rio entre as classes \"Evento\" e \"Doa\u00e7\u00e3o\", tornando-os indiretamente acomplados.","title":"GRAPS Indire\u00e7\u00e3o"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/#referencias-bibliograficas","text":"An\u00e1lise sobre a ISO 9126 . Acessado em 16 de setembro de 2021; GROFFE, Renato. Desenvolvimento com qualidade com GRASP. DevMedia, 2013. Dispon\u00edvel em Acesse aqui . Acesso em: 11 de Setembro de 2021. HENRIQUE, Jo\u00e3o. POO: O que \u00e9 programa\u00e7\u00e3o Orientada \u00e0 Objetos?. Alura. 2019. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 11 de Setembro de 2021. BASSETTO, Nelson. \u2013 Responsibility Driven Design e GRASP \u2013 General Responsibility Assignment Software Principles. Arquitetura de Software e Afins. 10 de dezembro de 2011. Dispon\u00edvel em Acesse aqui Acesso em: 11 de setembro de 2021. LARMAN, Craig. Applying UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and the Unified Process (PDF) (2nd ed.). Prentice Hall. ISBN 0-13-092569-1. Acesso em: 11 de setembro de 2021. SERRANO, Milene. Arquitetura e Desenho de Software: AULA - GRASP_A - COMPLEMENTAR. 66 slides. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 12 de Setembto de 2021. LIMA, Edirlei. An\u00e1lise e Projeto Orientados por Objetos: Aula 03 \u2013 Padr\u00f5es de Projeto GRASP. 52 slides. Dispon\u00edvel em: Acesse aqui . Acesso em: 12/09/2021.","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"padroes/grasp/grasps_escolhidos/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/09/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Especialista Antonio Ruan 14/09/2021 0.2 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Controlador Vin\u00edcius Souza 14/09/2021 0.3 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Polimorfismo Victor Samuel 15/09/2021 0.4 Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o do documento Gabriela Pivetta, Arthur Sena 16/09/2021 0.5 Revis\u00e3o do documento, corre\u00e7\u00e3o das rotas das imagens, corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas e ajuste de texto Edvan Gomes, Sara Campos, J\u00falio Schneider 20/09/2021 0.6 Adi\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de Indire\u00e7\u00e3o Ant\u00f4nio Ruan, Victor Samuel e Vin\u00edcius Vieira 20/09/2021 0.7 Revis\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de rotas de imagens Ant\u00f4nio Ruan, Thiago Luiz, Victor Samuel e Vin\u00edcius Vieira","title":"Hist\u00f3rico de  vers\u00e3o"},{"location":"priorizacao/brainstorm-moscow/","text":"Prioriza\u00e7\u00e3o do Brainstorm Requisitos (M)ust Have (Tem que ter) (S)hould Have (Deve ter) (C)an Have (Pode ter) (W)on't Have (N\u00e3o ter\u00e1/N\u00e3o deve ter agora) Sistema de Doa\u00e7\u00e3o X Feed de not\u00edcias para divulga\u00e7\u00e3o de eventos/ animais dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o/doa\u00e7\u00f5es/ outros X Hor\u00e1rios marcados X Busca/filtro por localidade e data X Mapa do local do evento(Google maps) X Doa\u00e7\u00e3o de Ra\u00e7\u00e3o X Cadastro de formas de pagamento X \u00c1rea de coment\u00e1rios em cada evento para tirar d\u00favidas e falar como foi a experi\u00eancia depois X Categoriza\u00e7\u00e3o de eventos X Tags pr\u00e9-definidas nos eventos para facilitar a busca(o que vai oferecer) X Divulga\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o para pets X Cadastro dos dog X Menu quem somos, para falar o intuito do portal para os visitantes X Cadastro de veterin\u00e1rios volunt\u00e1rios X Login para os volunt\u00e1rios X Chat de comunica\u00e7\u00e3o X Gamifica\u00e7\u00e3o para ajudantes X Perfil dos volunt\u00e1rios falando um pouco sobre eles X Cadastro de participantes normais(sem ser volunt\u00e1rios) para publica\u00e7\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o e cadastramento em eventos X Volunt\u00e1rio para se candidatar para os eventos que quer participar X FAQ para o evento X Inscri\u00e7\u00e3o em eventos de acordo com o tipo de usu\u00e1rio X Home com os eventos mais pr\u00f3ximo por localidade e data X Doa\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios X Recomenda\u00e7\u00e3o de locais X Cadastro humano/pet para ser beneficiado por um evento X Mia Ajuda(ver como \u00e9 para usar como base) X Rankeamento de volunt\u00e1rios X Versionamentos Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Victor Samuel 05/08/2021 0.2 Adicionando a tabela de prioriza\u00e7\u00e3o Pedro V\u00edtor de Salles Cella e Paulo Gon\u00e7alves","title":"Brainstorm"},{"location":"priorizacao/brainstorm-moscow/#priorizacao-do-brainstorm","text":"Requisitos (M)ust Have (Tem que ter) (S)hould Have (Deve ter) (C)an Have (Pode ter) (W)on't Have (N\u00e3o ter\u00e1/N\u00e3o deve ter agora) Sistema de Doa\u00e7\u00e3o X Feed de not\u00edcias para divulga\u00e7\u00e3o de eventos/ animais dispon\u00edveis para ado\u00e7\u00e3o/doa\u00e7\u00f5es/ outros X Hor\u00e1rios marcados X Busca/filtro por localidade e data X Mapa do local do evento(Google maps) X Doa\u00e7\u00e3o de Ra\u00e7\u00e3o X Cadastro de formas de pagamento X \u00c1rea de coment\u00e1rios em cada evento para tirar d\u00favidas e falar como foi a experi\u00eancia depois X Categoriza\u00e7\u00e3o de eventos X Tags pr\u00e9-definidas nos eventos para facilitar a busca(o que vai oferecer) X Divulga\u00e7\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o para pets X Cadastro dos dog X Menu quem somos, para falar o intuito do portal para os visitantes X Cadastro de veterin\u00e1rios volunt\u00e1rios X Login para os volunt\u00e1rios X Chat de comunica\u00e7\u00e3o X Gamifica\u00e7\u00e3o para ajudantes X Perfil dos volunt\u00e1rios falando um pouco sobre eles X Cadastro de participantes normais(sem ser volunt\u00e1rios) para publica\u00e7\u00e3o de ado\u00e7\u00e3o e cadastramento em eventos X Volunt\u00e1rio para se candidatar para os eventos que quer participar X FAQ para o evento X Inscri\u00e7\u00e3o em eventos de acordo com o tipo de usu\u00e1rio X Home com os eventos mais pr\u00f3ximo por localidade e data X Doa\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios X Recomenda\u00e7\u00e3o de locais X Cadastro humano/pet para ser beneficiado por um evento X Mia Ajuda(ver como \u00e9 para usar como base) X Rankeamento de volunt\u00e1rios X","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o do Brainstorm"},{"location":"priorizacao/brainstorm-moscow/#versionamentos","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/08/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro V\u00edtor de Salles Cella, Paulo Gon\u00e7alves, Victor Samuel 05/08/2021 0.2 Adicionando a tabela de prioriza\u00e7\u00e3o Pedro V\u00edtor de Salles Cella e Paulo Gon\u00e7alves","title":"Versionamentos"},{"location":"reunioes/reuniao1/","text":"ATA de reuni\u00e3o (20/07): Pauta Cria\u00e7\u00e3o do Servidor do Discord do grupo; Decis\u00e3o do Tema de trabalho da equipe; Decis\u00e3o do Tipo de projeto: Web Decis\u00e3o das ferramentas serem utilizadas pela equipe: Front-end: ReactJs; Back-end: NodeJs; Banco de Dados: PostgresSQL Presentes na reuni\u00e3o (20/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:10:05","title":"Reuni\u00e3o 1 - (20/07)"},{"location":"reunioes/reuniao1/#ata-de-reuniao-2007","text":"","title":"ATA de reuni\u00e3o (20/07):"},{"location":"reunioes/reuniao1/#pauta","text":"Cria\u00e7\u00e3o do Servidor do Discord do grupo; Decis\u00e3o do Tema de trabalho da equipe; Decis\u00e3o do Tipo de projeto: Web Decis\u00e3o das ferramentas serem utilizadas pela equipe: Front-end: ReactJs; Back-end: NodeJs; Banco de Dados: PostgresSQL Presentes na reuni\u00e3o (20/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:10:05","title":"Pauta"},{"location":"reunioes/reuniao2/","text":"ATA de reuni\u00e3o (27/07): Pauta O grupo decidiu realizar um brainstorm e o 5W2H no mesmo dia, sendo realizado na Quarta \u00e0s 20h Ap\u00f3s realizado esses artefatos ser\u00e1 dividido em pequenos grupos e cada grupo se responsabilizar\u00e1 em fazer um RichPicture Presentes na reuni\u00e3o (27/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:36:16","title":"Reuni\u00e3o 2 - (27/07)"},{"location":"reunioes/reuniao2/#ata-de-reuniao-2707","text":"","title":"ATA de reuni\u00e3o (27/07):"},{"location":"reunioes/reuniao2/#pauta","text":"O grupo decidiu realizar um brainstorm e o 5W2H no mesmo dia, sendo realizado na Quarta \u00e0s 20h Ap\u00f3s realizado esses artefatos ser\u00e1 dividido em pequenos grupos e cada grupo se responsabilizar\u00e1 em fazer um RichPicture Presentes na reuni\u00e3o (27/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:36:16","title":"Pauta"},{"location":"reunioes/reuniao3/","text":"ATA de reuni\u00e3o (28/07): Pauta (Unpack) In\u00edcio da fase de Unpack da Design Sprint; J\u00e1 que nem todos os integrantes estavam presentes o BrainStorm e o 5W2H foram adiados para o dia seguinte (29/07 Quinta Feira), por\u00e9m alguns pontos foram levantados em rela\u00e7\u00e3o ao escopo do projeto, dentre eles: Discuss\u00e3o sobre a regra de neg\u00f3cio baseada em 3 pontos principais Organiza\u00e7\u00e3o de eventos com o oferecimento de servi\u00e7os b\u00e1sicos para pets Eventos organizados por volunt\u00e1rios e com flexibilidade de regi\u00e3o Cadastramento de volunt\u00e1rios e participantes dos eventos 2 tipos de volunt\u00e1rios: Organizadores Ajudantes Participantes: Cadastro em eventos Publica\u00e7\u00e3o de animais para ado\u00e7\u00e3o Divulga\u00e7\u00e3o de animais para ado\u00e7\u00e3o Presentes na reuni\u00e3o (20/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto N\u00e3o Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior N\u00e3o Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins N\u00e3o Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:36:43","title":"Reuni\u00e3o 3 (Unpack) - (28/07)"},{"location":"reunioes/reuniao3/#ata-de-reuniao-2807","text":"","title":"ATA de reuni\u00e3o (28/07):"},{"location":"reunioes/reuniao3/#pauta-unpack","text":"In\u00edcio da fase de Unpack da Design Sprint; J\u00e1 que nem todos os integrantes estavam presentes o BrainStorm e o 5W2H foram adiados para o dia seguinte (29/07 Quinta Feira), por\u00e9m alguns pontos foram levantados em rela\u00e7\u00e3o ao escopo do projeto, dentre eles: Discuss\u00e3o sobre a regra de neg\u00f3cio baseada em 3 pontos principais Organiza\u00e7\u00e3o de eventos com o oferecimento de servi\u00e7os b\u00e1sicos para pets Eventos organizados por volunt\u00e1rios e com flexibilidade de regi\u00e3o Cadastramento de volunt\u00e1rios e participantes dos eventos 2 tipos de volunt\u00e1rios: Organizadores Ajudantes Participantes: Cadastro em eventos Publica\u00e7\u00e3o de animais para ado\u00e7\u00e3o Divulga\u00e7\u00e3o de animais para ado\u00e7\u00e3o Presentes na reuni\u00e3o (20/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto N\u00e3o Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior N\u00e3o Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins N\u00e3o Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:36:43","title":"Pauta (Unpack)"},{"location":"reunioes/reuniao4/","text":"ATA de reuni\u00e3o (29/07): Pauta (Unpack) Realiza\u00e7\u00e3o do 5W2H da solu\u00e7\u00e3o computacional Brainswtorm de ideias para a defini\u00e7\u00e3o e fechamento do escopo do trabalho Filtragem das ideias do Brainswtorm Divis\u00e3o dos grupos para a realiza\u00e7\u00e3o do RichPicture (Sketch Fase) Presentes na reuni\u00e3o (29/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior N\u00e3o Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes N\u00e3o Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:03:42","title":"Reuni\u00e3o 4 (Unpack) - (29/07)"},{"location":"reunioes/reuniao4/#ata-de-reuniao-2907","text":"","title":"ATA de reuni\u00e3o (29/07):"},{"location":"reunioes/reuniao4/#pauta-unpack","text":"Realiza\u00e7\u00e3o do 5W2H da solu\u00e7\u00e3o computacional Brainswtorm de ideias para a defini\u00e7\u00e3o e fechamento do escopo do trabalho Filtragem das ideias do Brainswtorm Divis\u00e3o dos grupos para a realiza\u00e7\u00e3o do RichPicture (Sketch Fase) Presentes na reuni\u00e3o (29/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior N\u00e3o Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes N\u00e3o Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:03:42","title":"Pauta (Unpack)"},{"location":"reunioes/reuniao5/","text":"Ata de reuni\u00e3o (03/08) Pauta (Decision) Defini\u00e7\u00e3o do Rich Picture de qual subgrupo utilizar; Defini\u00e7\u00e3o da sprint review/planning para ter\u00e7as-feiras \u00e0s 20h; Defini\u00e7\u00e3o das dailies para segundas e quintas-feiras \u00e0s 20h; Defini\u00e7\u00e3o dos times que ir\u00e3o trabalhar no Prot\u00f3tipo e BPMN; Defini\u00e7\u00e3o do dia para gravarmos o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o. Presentes na reuni\u00e3o (29/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:55:00","title":"Reuni\u00e3o 5 (Decision) - (03/08)"},{"location":"reunioes/reuniao5/#ata-de-reuniao-0308","text":"","title":"Ata de reuni\u00e3o (03/08)"},{"location":"reunioes/reuniao5/#pauta-decision","text":"Defini\u00e7\u00e3o do Rich Picture de qual subgrupo utilizar; Defini\u00e7\u00e3o da sprint review/planning para ter\u00e7as-feiras \u00e0s 20h; Defini\u00e7\u00e3o das dailies para segundas e quintas-feiras \u00e0s 20h; Defini\u00e7\u00e3o dos times que ir\u00e3o trabalhar no Prot\u00f3tipo e BPMN; Defini\u00e7\u00e3o do dia para gravarmos o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o. Presentes na reuni\u00e3o (29/07/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:55:00","title":"Pauta (Decision)"},{"location":"reunioes/reuniao9/","text":"ATA de reuni\u00e3o (10/09): Pauta Foram decidas estrat\u00e9gias para melhorarmos nosso trabalho e notas, com base no relat\u00f3rio de avali\u00e7\u00e3o da \u00faltima entrega, s\u00e3o elas: Todos os documentos e PRs devem ter pelo menos 4 revisores e devem ser comentados; Os v\u00eddeos da entrega ser\u00e3o separados em t\u00f3picos e todos envolvidos na cria\u00e7\u00e3o de cada documento, bem como os revisores, falar\u00e3o sobre suas contribui\u00e7\u00f5es; Os documentos criados devem ter argumentos: Porque foi feito dessa forma? Do que se trata o documento desenvolvido? Como este documento contribui para o projeto? Como o documento se relaciona com outros documentos? Adicionar mais refer\u00eancias; Fazer versionamentos mais divididos, com poucas pessoas por contribui\u00e7\u00e3o; Separar melhor os commits (priorizar commits individuais). A implementa\u00e7\u00e3o para a pr\u00f3xima entrega foi dividida em: Front-end: estrutura geral, home, header, footer; Back-end: estrutura geral, cruds do banco de dados. Presentes na reuni\u00e3o (10/09/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas N\u00e3o Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:32:00","title":"ATA de reuni\u00e3o (10/09):"},{"location":"reunioes/reuniao9/#ata-de-reuniao-1009","text":"","title":"ATA de reuni\u00e3o (10/09):"},{"location":"reunioes/reuniao9/#pauta","text":"","title":"Pauta"},{"location":"reunioes/reuniao9/#foram-decidas-estrategias-para-melhorarmos-nosso-trabalho-e-notas-com-base-no-relatorio-de-avalicao-da-ultima-entrega-sao-elas","text":"Todos os documentos e PRs devem ter pelo menos 4 revisores e devem ser comentados; Os v\u00eddeos da entrega ser\u00e3o separados em t\u00f3picos e todos envolvidos na cria\u00e7\u00e3o de cada documento, bem como os revisores, falar\u00e3o sobre suas contribui\u00e7\u00f5es; Os documentos criados devem ter argumentos: Porque foi feito dessa forma? Do que se trata o documento desenvolvido? Como este documento contribui para o projeto? Como o documento se relaciona com outros documentos? Adicionar mais refer\u00eancias; Fazer versionamentos mais divididos, com poucas pessoas por contribui\u00e7\u00e3o; Separar melhor os commits (priorizar commits individuais).","title":"Foram decidas estrat\u00e9gias para melhorarmos nosso trabalho e notas, com base no relat\u00f3rio de avali\u00e7\u00e3o da \u00faltima entrega, s\u00e3o elas:"},{"location":"reunioes/reuniao9/#a-implementacao-para-a-proxima-entrega-foi-dividida-em","text":"Front-end: estrutura geral, home, header, footer; Back-end: estrutura geral, cruds do banco de dados. Presentes na reuni\u00e3o (10/09/2021) Info Antonio Ruan Moura Barreto Presente Arthur Manuel Flor\u00eancio Sena Presente Edvan Barreira Gomes Junior Presente Gabriela da Gama Pivetta Presente J\u00falio C\u00e9sar Schneider Martins Presente Paulo Gon\u00e7alves Lima Presente Pedro V\u00edtor de Salles Cella Presente Sara Campos Presente Thiago Luiz de Souza Gomes Presente Victor Samuel dos Santos Lucas N\u00e3o Presente Vin\u00edcius Vieira de Souza Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:32:00","title":"A implementa\u00e7\u00e3o para a pr\u00f3xima entrega foi dividida em:"}]}